<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet href="/feed/pretty-feed-v3.xsl" type="text/xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
	<atom:link href="https://sidiostedalimones.com/feed/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<title>Si dios te da limones</title>
	<description>Feed RSS de sidiostedalimones.com</description>
	<link>https://sidiostedalimones.com</link>
	<language>es-es</language>
	<image>
		<url>https://sidiostedalimones.com/feed/lemon.png</url>
		<title>Si dios te da limones</title>
		<link>https://sidiostedalimones.com</link>
	</image>
	<copyright>2025 CC BY-SA 4.0 International</copyright>
	<webMaster>carlos@sidiostedalimones.com (Carlos Mañas)</webMaster>
	<lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 10:21:15 GMT</lastBuildDate>
	
	<item>
		<title>El bosque tenebroso de mi mente</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/el-bosque-tenebroso-de-mi-mente/img/bosque-tenebroso-cover.jpg&quot; alt=&quot;Área de bosque en sombras alrededor de un centro iluminado. Algunos árboles aparecen talados&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Descubrí la letra de esta canción de &lt;a href=&quot;https://lorenaesparati.com&quot;&gt;Lorena Álvarez&lt;/a&gt; leyendo &lt;a href=&quot;https://lectura.social/book/130611/s/el-miedo&quot;&gt;«El Miedo», de María Hesse&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;y me enamoré inmediatamente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En «El Miedo», que tb lo recomiendo, solo venían las dos primeras estrofas, la letra completa dice así:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&quot;post__oda&quot;&gt;Ven a darte un paseo
por el bosque tenebroso de mi mente.
A ver si lo soportas.
A ver si no te asustas.
A ver si eres capaz de ver lo que yo veo,
no apartes la mirada.
A ver si eres capaz de entender lo que yo sé.

Ven, asómate al abismo
del bosque tenebroso de mi mente.
Mira lo que hay abajo.
Restos de las batallas.
He tenido que luchar hasta caer exhausta
y a veces he perdido.
Hoy te quiero enumerar
las batallas que gané

Parece que al fin aquí hay un claro
dentro del bosque tenebroso de mi mente
¡Mira qué luminoso!
Tan lejos del tormento.
Ven, siéntate junto a mí
aquí no tendrás miedo,
verás como te encanta.
Yo siempre vengo aquí
aunque a veces me pierdo
cuando ando despistada.
Este es el lugar
donde nace la belleza,
donde puedo estar tranquila.
No tengo otro lugar
que sea más divino,
saca unos bocadillos
y disfrutemos desde aquí
de la puesta de sol
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Me recuerda a mogollón de referencias con las que he crecido como &lt;strong&gt;la zona fantasma&lt;/strong&gt; de Superman, &lt;strong&gt;la bolsa&lt;/strong&gt; de Mary Poppins, &lt;strong&gt;la T.A.R.D.I.S.&lt;/strong&gt; de Dr. Who, &lt;strong&gt;la zona negativa&lt;/strong&gt; de los 4F o el &lt;strong&gt;mundo virtual&lt;/strong&gt; de Inception.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gusta que es un espacio &lt;strong&gt;no menos peligroso por poder ser hermoso&lt;/strong&gt;. Que no sea un lugar seguro me llama muchísimo la atención porque creo que &lt;strong&gt;no hay ningún lugar seguro, especialmente la mente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En unas pocas palabras, Lorena crea la base de un universo entero que ya existe dentro de cada uno de nosotres. Y me gustaría &lt;strong&gt;explorarlo con esa base, pero en mis términos&lt;/strong&gt;. ¿Cómo es mi bosque tenebroso? ¿Vive alguien más allí? ¿Ha habido batallas? ¿Cómo se entra?
¿Qué pasa si invitas a alguien y no le dejas salir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me recuerda a ese mundo oscuro sobre el que soñaba hace tiempo, negro, sin luz, al que podías abrir una puerta en cualquier momento. Me imaginaba unas primeras interacciones dejando cosas allí que quieras poder recuperar, a modo de bolsillo dimensional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el tiempo alguien o algo de ese mundo vería la luz o se encontraría lo que hubieses dejado, y entonces &lt;strong&gt;empezarías a descubrirlo de otra manera&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y querría descubrirlo, explorarlo e ir contando historias que solo suceden allí. O ir construyéndolo poco a poco. El mío, &lt;strong&gt;mi bosque tenebroso de mi mente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si no has escuchado la canción, está en casi todas las plataformas, por comodidad enlazo la de Youtube:&lt;/p&gt;
&lt;iframe class=&quot;post__media post__media--iframe&quot; title=&quot;El Bosque Tenebroso De Mi Mente&quot; width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-hJuiYLS9yk?si=gX08ogAny-Sz9Y1p&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts allow-popups&quot; style=&quot;aspect-ratio: 16 / 9&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/el-bosque-tenebroso-de-mi-mente/img/bosque-tenebroso-end.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Círculo verdoso con un viejo árbol seco dentro&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>stories</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/el-bosque-tenebroso-de-mi-mente/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/el-bosque-tenebroso-de-mi-mente/</guid>
		<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Vivaldi apuesta por una navegación más humana</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vivaldi-apuesta-por-una-navegacion-humana/img/vivaldi-cover.jpg&quot; alt=&quot;Sobre un fondo difuminado entre azules, rosas y morados se ve el icono del navegador Vivaldi. Es un circulo blanco como con relieve, al que le falta una v redondeada en medio, y está sobre una pastilla plana roja, sobre la que arroja una sombra.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Parece que el equipo de &lt;a href=&quot;https://vivaldi.com&quot;&gt;Vivaldi&lt;/a&gt; se ha plantado con el tema de meter las malditas ias generativas en todos sitios y &lt;strong&gt;va a apostar por mantener un navegador para nosotres&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy compartían el post en el blog del proyecto, y me gusta ver que no todo el mundo está tomando las mismas decisiones. &lt;strong&gt;Igual centrarse en lo que piden tus usuarios tampoco suena del todo mal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;a href=&quot;https://vivaldi.com/es/blog/sigue-explorando/&quot; class=&quot;post__preview-card-link&quot; aria-label=&quot;Vivaldi se posiciona: sigue navegando como un humano&quot;&gt;
		&lt;article class=&quot;post__preview-card&quot; lang=&quot;es&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__preview-card-inner&quot;&gt;
				&lt;h2 class=&quot;post__preview-card-title&quot;&gt;Vivaldi se posiciona: sigue navegando como un humano&lt;/h2&gt;
				&lt;p class=&quot;post__preview-card-preview&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://vivaldi.com/wp-content/uploads/AI-statement.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;post__preview-card-media&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;post__preview-card-meta&quot;&gt;
						&lt;p class=&quot;post__preview-card-author-name&quot;&gt;
							Jon von Tetzchner
							&lt;span class=&quot;post__preview-card-author-avatar&quot; style=&quot;background-image: url(https://vivaldi.com/wp-content/uploads/2017/01/Jon-Portrait.jpg);&quot;&gt;&lt;/span&gt;
						&lt;/p&gt;
						&lt;p class=&quot;post__preview-card-date&quot;&gt;28-08-2025&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/article&gt;
	&lt;/a&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué es importante esto?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se junta el peligro de que &lt;strong&gt;una herramienta filtre nuestro propio contenido&lt;/strong&gt; con esa necesidad creada de &lt;strong&gt;tener una respuesta inmediata siempre&lt;/strong&gt;, anulando nuestra capacidad de aprendiza y de cuestionar las diferentes opciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora mismo el navegador es &lt;strong&gt;nuestra principal interfaz con todo un mundo de contenido de conocimiento acumulado, opiniones y experiencias personales&lt;/strong&gt;. Todes están metiendo herramientas de &lt;abbr title=&quot;inteligencia artificial generativa&quot;&gt;iag&lt;/abbr&gt; como si fuesen lentejas, pero no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que uno se plante es muestra de ello. Que se plante y que &lt;strong&gt;nos recuerde que no somos consumidores pasivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual el término «exploradores» se me hace un poco grande, pero va en esa dirección: al abrirnos a diferentes experiencias de diferente gente abandonamos esa pasividad y también crecemos por dentro. Solo el hecho de buscar, entender y valorar la información &lt;strong&gt;ya no es un esfuerzo vacío, sino uno que nos permite mejorar y acceder a las miradas de otres&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__quote&quot;&gt;
		&lt;blockquote class=&quot;post__quote-block&quot; cite=&quot;https://vivaldi.com/es/blog/sigue-explorando/&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__quote-paragraph&quot;&gt;Hemos decido posicionarnos y poner a las personas por encima de las estrategias publicitarias. No vamos a permitir que los exploradores se conviertan en espectadores. Sin exploración, internet es mucho menos interesante. Nuestra curiosidad y la diversidad de internet se desvanecen.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figcaption class=&quot;post__quote-caption&quot;&gt;—Jon von Tetzchner, CEO, Vivaldi, &lt;cite class=&quot;post__quote-cite&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://vivaldi.com/es/blog/sigue-explorando/&quot;&gt;Sigue explorando&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;
			&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;¿En qué me afecta a mi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En tener opciones y una relación más sana sobre como consumimos y compartimos información&lt;/strong&gt;. No ser consumidores pasivos de lo que nos dicte una herramienta cambia nuestras perspectivas y también creo que &lt;strong&gt;nos invita a compartir «nuestro mundo»&lt;/strong&gt; en esas mismas condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contenido que hay publicado hasta ahora no se ha hecho solo ni se hizo ayer. Lo hemos hecho nosotros contando y comentando. &lt;strong&gt;Preservar esa «navegación humana» es súper importante&lt;/strong&gt;, como lo es animarse a participar y que nuestras opiniones y experiencias tb sirvan al resto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No me parece poca cosa por la que plantarse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;En mi caso concreto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aunque ahora mismo el navegador mayoritario es un Chromium (Chrome, Vivaldi, Opera, Edge) yo uso &lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Cabeza de zorrito naranja&quot;&gt;🦊&lt;/span&gt; &lt;a href=&quot;https://firefox.com&quot;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, porque &lt;strong&gt;ya viví la época en la que un tipo de navegador tenía más del 95% de la cuota de mercado&lt;/strong&gt; y, como desarrollador, creo que &lt;strong&gt;si lo que hacemos no es para todes, entonces no es para nadie&lt;/strong&gt;: no puede valga solo porque se vea en un Chromium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, para varios casos específicos necesito un Chromium:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Cuando comparto pantalla por google meet desde Firefox a Chromium &lt;strong&gt;a veces se comparte la pantalla en negro&lt;/strong&gt;. Esto es palo en las piedras de google, pero en el trabajo usamos la suite de google.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soy desarrollador y &lt;strong&gt;tengo que comprobar que lo que hago tb se ve en un Chromium&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para diseñar uso &lt;a href=&quot;https://penpot.app&quot;&gt;Penpot&lt;/a&gt; que es una herramienta de diseño y prototipado que funciona en el navegador y, por ahora, espero, &lt;strong&gt;donde funciona bien es en un chromium&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora tenía como segundo navegador Chrome, pero tal como leí el post de esta gente &lt;strong&gt;lo he cambiado por Vivaldi&lt;/strong&gt;, que va más en la línea de lo que pienso.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tú también puedes hacerlo&lt;/strong&gt;, no necesitas usar lo que te dan sin más.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__dialogue&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Pues yo no uso Chrome, uso brave.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Brave es el navegador de un &lt;a href=&quot;https://www.spacebar.news/stop-using-brave-browser/&quot;&gt;homófobo despreciable&lt;/a&gt;, no lo uses.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vivaldi-apuesta-por-una-navegacion-humana/img/vivaldi-end.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Versión del logo de vivaldi con el círculo blando con la v redondeada recortada sobre una pastilla gris.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>ia</category>
		
		<category>browsers</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vivaldi-apuesta-por-una-navegacion-humana/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vivaldi-apuesta-por-una-navegacion-humana/</guid>
		<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Ana Pueyo</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/ana-pueyo/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Paisaje nevado con un árbol solitario en el centro tras un banco vacío.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Ana Pueyo ya no está en la empresa y me está costando encajarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los días despiden a alguien de algún sitio, pero la huella que se deja no siempre es la misma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La empresa para la que curro es una empresa, y tiene cosas buenas y cosas... de empresa. en concreto tenía un proyecto, &lt;strong&gt;Telémaco&lt;/strong&gt;, con una persona al mando: Ana Pueyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telémaco iba de ayudarte con temas no técnicos. Tú planteabas tu problema o dificultad y Ana planteaba una estrategia a lo largo de unas sesiones &lt;strong&gt;para valorarlo y encararlo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo conocí a Ana en una de esas, tenía unos temas que trabajar en la comunicación, sobre todo con compañeres más junior o clientes y decidí aprovechar este programa aunque nunca me han llamado mucho la atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encontré con una compañera con un recorrido muy variado e interesante que las veía venir todas y siempre sabía qué pregunta hacer, sin cortarse ni ir con medias tintas. Fue una experiencia genial que me ayudó en un momento complicado en el que no sabía por dónde tirar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de las sesiones Ana fue evaluando el problema y proponiendo ejercicios u opciones para que fuese teniendo más herramientas con las que poder seguir trabajándolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora no está y tengo cero dudas de que se van a pegar por ella y que no tendrá problema para encontrar otro trabajo. &lt;strong&gt;¿Quién no la querría tener en cualquier equipo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__dialogue&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Carlos:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Ana, me flipó conocerte en «Telémaco» y me ayudaste un montón.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasa que el hueco se nota&lt;/strong&gt;. Se nota por el impacto en los empleados y porque aquí perdemos todes. El otro día teníamos un programa que no se ve a menudo con alguien muy competente al mando. &lt;strong&gt;Hoy no lo tenemos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que nadie te puede pedir que no seas humano ante semejante hosita, pero estos días voy como a cámara lenta y me está costando mucho.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Hablando con los compañeres están les que la recuerdan con cariño porque les ayudó infinito y les que nos han escuchado hablar maravillas de ella.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/ana-pueyo/img/telemaco.jpg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Detalle de un boceto a lápiz de Michi Himeno de Telémaco, de la serie Ulises31.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>despidos</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/ana-pueyo/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/ana-pueyo/</guid>
		<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Firmas de email</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/firmas-cover.jpg&quot; alt=&quot;Sobre un fondo azul oscuro con el código HTML de una de las firma de email se ve la parte superior de la ventana de correo nuevo de Apple Mail.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Una de las cosas que más disfruto de lo que sé hacer es &lt;strong&gt;diseñar y maquetar firmas de mails&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--info post__panel--custom-icon&quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Carita de pensando...&quot;&gt;🤔&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;Me gusta hacer la distinción entre «&lt;strong&gt;lo que sé hacer&lt;/strong&gt;» y mi trabajo como front.&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;Son dos cosas distintas que se hacen con las mismas herramientas.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Igual es mi &lt;span lang=&quot;es&quot;&gt;guilty pleasure&lt;/span&gt; de esos porque maquetar para mail es una mireda indecible, &lt;strong&gt;PERO&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hacer estas pequeñas piezas es como ese espacio que puedo &lt;strong&gt;disfrutar de otra manera&lt;/strong&gt;, sin prisa o presión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Digo que son «pequeñas» porque la propia información de la firma ya manda lo suficiente sobre la estructura, y no tiene sentido que haya muchos elementos. Por eso creo que &lt;strong&gt;son muy agradecidas de diseñar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para web sería otra historia, pero en mail vamos muy limitades si quieres que se vea en todos los clientes de correo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 27 años creo que es el formato que más he disfrutado con diferencia. También &lt;strong&gt;el que he hecho más por gusto y con más tiempo para dedicarle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas son algunas de las primeras que hice:&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&quot;post__gallery-grid&quot;&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-2&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/sidiostedalimones.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación que usase en el momento) primera para mi proyecto sidiostedalimones.com. Aparece la parte de arriba de un exprimidor Braun pixelado con mi nombre, cargo, correo y url.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-2&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/iahorro.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación que usase en el momento) para iAhorro tras el rediseño en el que participé. El motivo gráfico principal es una llave cerrada negra acompañando a la palabra «iAhorro». Esta firma tiene muchos datos, como las redes sociales, cardo, correo, teléfono particular y dirección, teléfono y fax de la oficina.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/murdock.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación que usase en el momento) más simple para la empresa Murdock. Tiene nombre, cargo, logo de la empresa, teléfono y id de skype. Esta en grises y verdes turquesa.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Muy al principio se hicieron verdaderas fantasías que sólo se podían resolver como imágenes si querías que se viese medio parecido en los diferentes clientes de correo. A mi siempre me gustó invertir tiempo en algún detalle gráfico y resolver el resto con texto, pero en mail nada es gratis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora tenemos las pantallas con alta densidad de pixels y para que las imágenes salgan definidas necesitamos imágenes más grandes a las que les forzamos el tamaño, generalmente vale con &lt;strong&gt;el doble del tamaño final&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para estas últimas, esto del tamaño de las imágenes ha sido un poco tricky porque uso Apple Mail, y Apple lo hace todo fácil, pero a su manera.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--info &quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Manita cerrada apuntando a la derecha&quot;&gt;👉&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;Por si a alguien le sirve &lt;a href=&quot;https://apple.stackexchange.com/questions/250967/how-to-stop-images-in-apple-mail-signature-is-being-magnified#answer-251012&quot;&gt;aquí cuentan cómo impedir que Apple Mail haga la imagen de la firma demasiado grande&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Y estas son las últimas que hice para Sidiostedalimones y para Spacenomads.&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&quot;post__gallery-grid&quot;&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/sidiostedalimones-v1.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación que usase en el momento) muy básica con un limón pixelado apoyado en un «suelo» ya que se ve la sombra y, debajo, se ve el nombre, cargo y url.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/spacenomads.png&quot; alt=&quot;Diseño de la firma sin la interfaz del cliente de correo. El motivo gráfico es un círculo con fondo como del espacio con estrellas y puntos luminosos, en primer problema un «asteroide» cae. Aparece además, el nombre, cargo y url. Aquí el texto está desplazado a la derecha para que la curva de «Carl» coincida con la del círculo.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/lemon-v2-light.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación Apple Mail) con el limón pixelado dentro de un cuadrado gris claro con esquinas redondeadas para que si se activa el modo oscuro no quede raro, debajo, se ve el nombre, cargo y url.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/lemon-v2-dark.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación Apple Mail con modo oscuro activado) con el limón pixelado dentro de un cuadrado gris claro con esquinas redondeadas, debajo, se ve el nombre, cargo y url.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;post__gallery-grid__item --col-4&quot;&gt;
				&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/lemon-v2-txt.png&quot; alt=&quot;Firma (en correo nuevo de la aplicación Apple Mail) pero solo usando texto en fuente monoespaciada. En lugar del limón pixelado está el emoji del limón, cargo, separador punteado «------», cargo y url.&quot;&gt;
			&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Generador de firmas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En paralelo me estoy haciendo un generador de firmas al que puedas alimentar con plantillas y campos, pero &lt;strong&gt;eso es otra historia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/img/send.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Simulación del icono de Apple Mail con su fondo azul y el icono de sobre resuelto con líneas blancas.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>hobby</category>
		
		<category>email signature</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/firmas-de-email/</guid>
		<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Jaws</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/jaws/img/jaws-cover.jpg&quot; alt=&quot;Cartel clásico de la película Tiburón con la bañista nadando y el tiburón acercándose desde abajo. El mar ocupa como tres cuartos de la imagen y se ha retocado para hacerla apaisada en lugar de vertical añadiendo mar a los lados y manteniendo a los sujetos centrados.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Hacía una vida que no veía «&lt;strong&gt;Tiburón&lt;/strong&gt;» en el cine, pero la han reestrenado por el 50 aniversario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realmente no recuerdo cuándo la vi por primera vez. &lt;strong&gt;La película es de 1975 y yo del 73&lt;/strong&gt;. Me quiere sonar que la viese en el &lt;strong&gt;cine del colegio&lt;/strong&gt;, que teníamos uno porque había una monja más moderna que el resto, pero aunque los 70/80 fueron de aquella manera, se me hace raro. Aunque claro, sí que nos pusieron «&lt;strong&gt;Red Sonja&lt;/strong&gt;», dónde en un momento se le ve un pechete a &lt;strong&gt;Brigitte Nielsen&lt;/strong&gt; y chica se armó, hasta el punto que la monja se puso nerviosa y en lugar de avanzar la película volvió a emitir la escena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, que pudo ser, o igual la vi en un &lt;strong&gt;cine de verano&lt;/strong&gt;, que también me cuadra perfectamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso sucedió en una pantalla mucho más modesta y no recuerdo un impacto súper fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde la volví a ver en la tele e incluso descargada ya mucho más adelante. Como digo, siempre la tuve como una película que era de terror, pero como testimonial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy me ha impactado. Ya de más mayor, como unos 50 años después, he ido a una sala buena, con buena pantalla, con sonido envidiable y madre de Crom si me ha botado el corazón. ¡VARIAS VECES!&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--warning post__panel--custom-icon&quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Claqueta de cine&quot;&gt;🎬&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;A partir de aquí hay spoilers razonables, porque &lt;strong&gt;esta película tiene CINCUENTA AÑOS YA&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;En cualquier caso, sigue leyendo bajo tu responsabilidad y si ves que es un problema siempre puedes verla primero, que nunca es mala idea.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Cosas que me han sorprendido y que no «había visto» antes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay dos detalles que me han llamado poderosamente la atención ya que es la primera vez que me doy cuenta de que están ahí:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El desnudo del principio, es desnudo&lt;/strong&gt;. Siempre pensé que la primera victima no iba desnuda durante el rodaje y que se esperaba que siendo de noche y con las burbujas no se viese. Se me olvida cómo eran los 70 y esa señora va en bolas. Igual es que siempre lo vi con otros ojos o en pantalla muy regulera. Ayer en la pantallaca, la señora tenía más del tamaño real y ni burbujas ni oscuridad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El señor que va a quejarse al jefe Brody en la playa tiene «pechos»&lt;/strong&gt;. Yo no me enteré de que esto podía pasar, supongo que como mucha otra gente, hasta que vi El Club De La Lucha. Supongo que cuando no contemplas algo como posible, simplemente no lo ves. Desde entonces ha cambiado que una de las pastillas que tomo, no debí leer el papelito que viene dentro, cuenta entre uno de los infinitos posibles efectos secundarios con ese desarrollo del pecho y se me quedó grabado a fuego de más.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas adicionales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Igual que &lt;strong&gt;hay cosas que no ves hasta que no las conoces, y entonces las ves&lt;/strong&gt;, ahora he visto claras otras lecturas que nunca antes vi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Principalmente hay tres temas que de fondo tienen una cierta moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tiburón asesino o comehombres&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desde el principio se presenta al tiburón como un &lt;strong&gt;asesino&lt;/strong&gt;. Se le atribuyen sus características naturales con mal intención. No siempre se dice explícitamente, pero se cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al alcalde, al jefe de policía y a los habitantes pues más o menos se lo perdonas, o lo entiendes, pero cuando llega Hooper, el del instituto oceanográfico, ya empieza a quedar un poco raro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que &lt;strong&gt;es una historia de terror y «el malo» es el tiburón&lt;/strong&gt;. También comprendes que son los 70 y que toda la retórica es de la época. Hay todavía, entonces más, una forma de ver a los animales como «tontos» porque no muestran ciertas habilidades humanas que usamos de baremo y cuando uno las demuestra o parece que las demuestra con violento resultado, de repente, entra en juego un componente de maldad.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Violencia: asesino o cazador&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si unos cazadores planifican un ataque, o son capaces de seguir durante días el rastro de una presa, en seguida son «&lt;strong&gt;astutos&lt;/strong&gt;». Aquí un tiburón se «&lt;strong&gt;adueña&lt;/strong&gt;» de una zona donde hay comida y no solo mantiene su zona sino que es capaz de responder a las agresiones de los pescadores. &lt;strong&gt;El tiburón es astuto, pero un astuto malvado. ¿Cómo se atreve?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes no había visto que estos temas &lt;strong&gt;se plantean en la peli&lt;/strong&gt;, con tranquilidad y muy de lado, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El jefe de policía hace bastante esfuerzo por entender el peligro, y &lt;strong&gt;como lo que esperas de un policía de ficción, hace los deberes e investiga&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando llega el especialista, también el policía le hace un montón de preguntas interesantes (igual tampoco son tantas) sobre la historia de los ataques de tiburones y su comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiburón tiene unas característica que identificamos como «&lt;strong&gt;malvadas&lt;/strong&gt;»: los dientes afilados, los ojos negros como «sin vida» y que vive en un medio que nos es ajeno y hostil. &lt;strong&gt;Podría ser perfectamente un ser de las profundidades del infierno&lt;/strong&gt;, pero no lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de la película hay bastante lucha entre los tres hombres y el tiburón. Se presenta como que cazan al malo, pero realmente &lt;strong&gt;todos se están defendiendo&lt;/strong&gt;. El tiburón de los que lo quieren echar y los señores del agresor exterior que se ha afincado en sus playas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me parecieron especialmente fuerte cómo los dos tipos de ataque se presentan diferentes. El tiburón ataca, sin más. Los hombres, disparando, a machetazos o con punzones, los pobres, solo se están defendiendo del enemigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca lo había pensado mucho aunque todo el discurso está en la película, en abierto. A veces en mini abierto, pero está.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que incluso en algún momento se plantea cómo expulsar al animal sin violencia y me gusta creer que hoy en día una situación así se resuelve de otra manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el pueblo sabe que está muriendo gente de repente quieren sangre. Y se da por hecho que el tiburón ya venía con la sed de sangre de casa. Y entiendes lo que te están contando, aunque esta vez he visto más claro que al final hay más de un monstruo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tibieza y no cerrar la playa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando el tiburón mata, se le señala y se busca como hacerle pagar, ok. Cuando medio pueblo quiere una solución fácil que de ninguna manera pase por cerrar las playas en verano la tibieza de todo el mundo es descorazonadora. Mientras que el ataque de un tiburón es real, su «maldad» no, pero &lt;strong&gt;la gestión de políticos, policías y comerciantes sí lo es. En la historia, en la pantalla y fuera&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un momento, muy al principio, cuando el jefe de policía va a puot cerrar las playas y el alcalde y vecinos prominentes hablan con el forense, que cambia su explicación del primer ataque sabiendo lo que hace, y corren a buscar al policía antes de que pueda cerrar nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi corazón creo que el jefe Brody «sabe» que le están mintiendo, pero él tb quiere una vida tranquila, como la que llevan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie culpa a los empresarios ni al alcalde. Nadie. &lt;strong&gt;El único que se lleva una hosita con la mano abierta, es el policía&lt;/strong&gt; que sí quería cerrar la playa para proteger a la gente que se supone que tiene que cuidar. Los otros no se llevan ni una mala mirada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una escena que se me atragantó un poco cuando el alcalde insiste a un vecino para que vaya dar ejemplo bañándose y este marcha al patíbulo con su mujer e hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He estado leyendo por ahí algún post en defensa del alcalde porque hace lo que le votaron para hacer, y yo qué sé, José Luis, &lt;strong&gt;yo veo al CEO de turno que es más listo que el resto en una situación que sobre el papel no parece muy complicada, sin saber qué hacer y sin contar con el resto para tomar mejores decisiones, porque para eso es el más listo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;John Williams, me tienes hasta los Williams&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Supongo que como mucha gente he crecido sabiendo que este señor es «dios». esto se lo he oído tal cual a más de uno y más de dos a lo largo de los años. &lt;strong&gt;Que su nombre aparezca siempre en ciertas producciones ayuda demasiado a mantener esa idea&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En «&lt;strong&gt;Jaws - End Title&lt;/strong&gt;», la última canción de la banda sonora, hay un fragmento que es 100% Superman, que supongo que es inevitable, pero que igual me aterriza más a este hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, es queja personal porque &lt;strong&gt;me molesta infinito que aparecer en sitios clave se lea como ser «dios»&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Los sustos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Verla en pantalla grande de verdad, &lt;strong&gt;me impresionó bastante&lt;/strong&gt;. Mucho más que aquella primera vez en el cine del cole, o el resto de veces en una tele o en un tablet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tener un sonido en condiciones también ha influido bastante, como &lt;strong&gt;el haber tenido más relación con el mar y entender mejor algunas situaciones&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer susto no lo vi venir, porque siendo una película conocida, de qué te vas a asustar. Incluso lancé en algún momento un gritito ahogado, cosa que también pasó a más gente de la sala y que &lt;strong&gt;creo que hizo que todes nos asustásemos un poco mejor y un poco más&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es curioso el disfrutar asustándote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como curiosidad me comentaron que hay un rollo que es «&lt;strong&gt;Jaws on water&lt;/strong&gt;» que se hizo en Texas.&lt;/p&gt;
&lt;iframe class=&quot;post__media post__media--iframe&quot; title=&quot;Watch JAWS While Floating on This Texas Lake&quot; width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/R3ONmsvogA8?si=zOUVv-Zs9iOqb_6h&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts allow-popups&quot; style=&quot;aspect-ratio: 16 / 9&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;últimamente estoy pillando varios reestrenos que estoy disfrutando muchísimo. Hace por volví a ver «&lt;strong&gt;Labyrinth&lt;/strong&gt;» y «&lt;strong&gt;Porco Rosso&lt;/strong&gt;», y tengo en miras «&lt;strong&gt;Akira&lt;/strong&gt;», «&lt;strong&gt;North By Northwest&lt;/strong&gt;», «&lt;strong&gt;The Sound Of Music&lt;/strong&gt;» y «&lt;strong&gt;Casablanca&lt;/strong&gt;». De todas estas la única que he visto doblada, porque no me venían bien las sesiones en versión original, y porque tengo afincadas las voces de entonces en mi corazón, ha sido esta, «&lt;strong&gt;Tiburón&lt;/strong&gt;».&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/jaws/img/blobhaj.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emote del Blobhaj con las manitas mirando al cielo.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>review</category>
		
		<category>film</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/jaws/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/jaws/</guid>
		<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>VS Codium</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vscodium/img/vscodium-cover.jpg&quot; alt=&quot;Imagen a base de formas cuadradas giradas 45 grados y de colores que se van superponiendo. Hay como un rombo principal central en blanco, una especie de borde grueso en azul y el resto es verde. Por las 4 puntas del rombo central asoman unos rombos grises oscureciendo los colores anteriores. En el centro tb aparece un icono como de una cornamenta de ciervo con trazos anchos y redondeados, que es el icono de la aplicación. y todo tiene una textura como de lienzo.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Cada vez es más difícil tener cosas bonitas, a veces parece que ya es imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre he pensado que microsoft (me niego a ponerlo en mayúsculas) eran &lt;strong&gt;las rémoras de internet&lt;/strong&gt;. Yo empecé a trabajar para una parte de ellos en septiembre de 2001, sí, ese día, por aquel entonces &lt;strong&gt;ms no daba un paso sin que alguien lo hubiese dado antes&lt;/strong&gt;, y ya luego contaban que lo suyo era más seguro; no podían decir que eran los primeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No recuerdo el año, pero nos pasaron por lo bajini &lt;strong&gt;una propuesta que tenían para hotmail&lt;/strong&gt;, con un &lt;strong&gt;rediseño nuevo y novedoso&lt;/strong&gt;, y no se atrevieron. Años más tarde sacaron el Zune con una interfaz de tipografía que sí que me pareció valiente, lo suficiente para descolocarme un poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde salió GitHub, &lt;em&gt;creció con una comunidad importante&lt;/em&gt; y un editor, Atom,  con la interfaz que más voy a echar de menos (&lt;strong&gt;las de ms son terribles&lt;/strong&gt;). Y esta gente compra GitHub y cuenta que va a aportar a la comunidad con proyectos de código abierto e incluso liberando algunos propios. Y sacaron VS Code, y &lt;strong&gt;más tarde fagocitaron Atom&lt;/strong&gt;, y &lt;strong&gt;más tarde fagocitaron la comunidad entera&lt;/strong&gt; y esto es lo que tenemos hoy, &lt;strong&gt;copilot con calzador y acceso hasta a los proyectos privados&lt;/strong&gt;. El otro día salía el CEO, o ex-CEO, diciendo que &lt;strong&gt;o entrabas por el aro de la ia o fuera del sector&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay varias formas de echarte de un sitio, una de ellas es hacerlo inhabitable y que seas tú el que dices de irte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Llevaba tiempo dando pasos atrás de otros sitios y &lt;strong&gt;ahora toca a GitHub&lt;/strong&gt;. Como alternativa estoy usando &lt;a href=&quot;https://codeberg.org&quot;&gt;Codeberg&lt;/a&gt; que no es 100% lo mismo, pero eso está bien. No hay la misma comunidad, pero eso también está bien porque &lt;strong&gt;nunca la vamos a conseguir si nos quedamos en los jardines cerrados&lt;/strong&gt; de esta gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El editor que uso, VS Code, está 100% integrado con GitHub, y &lt;strong&gt;por eso tb es un problema&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En front hay como dos «tareas»: maquetar y programar. Si me dedico a más javascript o frameworks, un editor como Webstorm es una solución más recia que VS Code, pero si lo que busco es más HTML y CSS, entonces encuentro mejor opción en un editor menos exigente y con una base de desarrolladores que hacen mayor variedad de extensiones. Igual no está súper bien dicho, pero esta es un poco la idea. &lt;strong&gt;A mi me gusta maquetar y entre los editores, el que se adapta mejor a cómo trabajo, por ahora, es VS Code&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no quiere decir que sea mejor ni que esté mejor hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues hace poco me enteré de que hay una alternativa: &lt;strong&gt;VS Codium&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Qué es&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://vscodium.com/&quot;&gt;VS Codium&lt;/a&gt; es el proyecto open source sobre el que se construye VS Code&lt;/strong&gt;. Dicho de otra manera, VS Code es un VS Codium con toda la telemetría y miredas de ms y una licencia menos abierta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Por qué cambiar si es lo mismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Porque no es lo mismo. &lt;strong&gt;Solo con que sea de código abierto, que no tenga la telemetría y el tracking de la gente esta ya suena mejor&lt;/strong&gt;, por lo menos para unos primeros pasos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es un paso final, esto es un paso intermedio. Salir de un entorno cerrado requiere salir, pero tb hay que empezar a moverse para eso.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Github&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;VS Codium &lt;strong&gt;no tiene integrada de base la capa GitHub&lt;/strong&gt;, y ya lo siento como que puedes respirar algo más. Es una aberración, precisamente en nuestro sector, que haya un jardín central y no &lt;strong&gt;infinidad de jardines vecinales conectados&lt;/strong&gt;. ms se compró el jardín de una comunidad muy tocha y no la está cuidando, la está exprimiendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es verdad que hay mogollón de proyectos en GitHub. Y es verdad que no seguir la rueda es difícil. Al final parece que te echas a un lado y simplemente te apartas de «la luz». Pues &lt;strong&gt;fuera hay mucha más gente&lt;/strong&gt;, y a los que estamos dentro &lt;strong&gt;tb nos hace bien mirar por las ventanas y ver que la vida no solo sucede dentro de los muros que nos han colocado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GitHub no es git&lt;/strong&gt;. Y tu comunidad puede cambiar y ampliarse y trasladarse y aún así ser comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salir del todo tampoco es fácil, tus compañeres lo siguen usando y eso de alguna manera te ata. Vale, &lt;strong&gt;y aún así creo que este es el camino&lt;/strong&gt; (THISISTHEWAY.GIF).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;VS Code y microsoft&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Atom sí que tenía extensiones guapas que me hacían la vida MUCHO más fácil, pero ya no hay Atom. Algunas las encontré para VS Code y otras no he aprendido a hacerlas, aunque &lt;strong&gt;me pregunto si realmente quiero aprender a hacer extensiones para un producto de esta gente&lt;/strong&gt;. Lo decía antes: es un paso intermedio, no final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salir de ms es más complicado porque el jardín es más grande. &lt;strong&gt;Para el trabajo voy vendido&lt;/strong&gt;. Todavía puedo usar el editor que quiero, sí, pero aquí entran &lt;strong&gt;decisiones corporativas o con compañeres&lt;/strong&gt;, ya que si la mayoría usa VS Code, es una ventaja seguir usándolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el día a día se trabaja en grupo y &lt;strong&gt;es más fácil compartir con las mismas reglas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mis proyectos hobby puedo usar lo que me de la gana. Reconozco que ahora mismo no veo súper opciones; ya vendrán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VS Codium es ese paso intermedio que me va a permitir &lt;strong&gt;no saltar directamente a los márgenes&lt;/strong&gt;, sino ir teniendo poco y poco de lo bueno y de lo no tan bueno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La integración con su copilot es desesperante&lt;/strong&gt; hasta el punto que cada x tiempo tengo que volver a desinstalarlo/desactivarlo. Con VS Codium lo voy a tener más sencillo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como decía: &lt;strong&gt;pasos intermedios, pero es el camino&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Problemas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquí nada es un camino de rosas y nadie te da nada gratis, al menos esta gente no. En VS Codium te quitas la capa de GitHub y la de ms, y alguna cosa se complica.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Marketplace propio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Al ser un proyecto de código abierto tiene todo el sentido del mundo que tire de un &lt;strong&gt;marketplace de extensiones que sigan esa misma filosofía&lt;/strong&gt;. Aquí hay muchas y otras tantas tienen la puerta abierta, pero de primeras no están todas las que tienes.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Dependencia de GitHub&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Además, hay una serie de extensiones propias de ms que ya no están incluidas, como la sincronización de configuración o eso de clonarse un repo de GitHub desde el propio editor.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Requerimientos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después de 27 años en el sector ya tengo una forma de usar las herramientas que me gustaría mantener. Quiero tener, o conservar, unos mínimos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sincronización remota&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto me parece una &lt;strong&gt;ventaja imprescindible&lt;/strong&gt;, bien porque tengas dos equipos y lo que mejores en el editor en uno no lo quieras perder en el otro, o simplemente porque no lo quieras perder. Mañana tienes que trabajar en otro equipo y yo no puedo depender de recordar lo que tenía instalado y lo que no, como en los 2000, no: &lt;strong&gt;me conecto a donde esté la configuración, me la descargo y sigo por dónde lo dejé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Conservar la configuración de VS Code&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Toda esa personalización cuidada, más o menos, no se puede perder. &lt;strong&gt;Necesito encontrar un sistema para migrarlo todo o la mayoría&lt;/strong&gt;. Si se tratase de otro editor diferente, pues tira que te va, pero siendo la misma base quiero conservarlo todo. O casi todo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;No GitHub&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;GitHub para su ceo y para su puat&lt;strong&gt;* SE LO LLEVAN *&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, en serio. Salir de GitHub no va a ser fácil, pero &lt;strong&gt;quiero hacerlo&lt;/strong&gt;. De primeras pierdo la &lt;strong&gt;sincronización transparente de la configuración&lt;/strong&gt; del editor y el poder &lt;strong&gt;compartir sesiones de trabajo&lt;/strong&gt; con mis compañeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay alguna cosa más: al ser un viejales yo trabajo a veces con tema blanco, y &lt;strong&gt;el tema de GitHub no lo voy a volver a instalar&lt;/strong&gt;. Tengo algunos parecidos, pero no el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pasos para instalarlo y migrar la configuración&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dando bandazos de prueba y error he sacado en claro un orden de pasos para conseguir la mayor parte de las cosas que quería. El orden es medio importante porque &lt;strong&gt;si configuras Sync Settings antes de cambiar el marketplace, vas a tener que configurarlo dos veces&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. Repo para las nuevas settings (Codeberg)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lo primero es tener un sitio donde guardar la configuración ya sea como backup o para sincronizarla entre equipos. &lt;strong&gt;Yo he elegido Codeberg&lt;/strong&gt;, que es a donde voy a ir moviendo mis proyectos de GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He creado &lt;strong&gt;un repo público al que puedo acceder por ssh&lt;/strong&gt; desde la terminal, como los frontenders mayores. &lt;strong&gt;El punto de la terminal es importante para luego&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. Instalar VSCodium&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta parte &lt;strong&gt;viene perfectamente explicada en la web del proyecto&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&quot;https://vscodium.com/#install&quot;&gt;vscodium.com - instalación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo me lo instalé con brew:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;brew install --cask vscodium
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3&gt;3. Cambiar al Marketplace malo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Igual primero habría que &lt;strong&gt;valorar si tiene sentido hacer este cambio&lt;/strong&gt;. Por una parte ya que te mueves a un entorno más abierto tiene todo el sentido que el repertorio de extensiones disponibles vaya en esa dirección. Por el otro lado hay dos tipos de extensiones que no vas a encontrar: las propietarias de ms/GitHub y las que no se hayan dado de alta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con las propietarias no hay mucho que hacer, pero &lt;strong&gt;a quienes mantienen las otras se les puede escribir y pedirles que las den de alta en &lt;a href=&quot;https://open-vsx.org/&quot;&gt;este otro marketplace&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (la comunidad va un poco de esto). No es algo a coste cero ni nadie te garantiza que lo vayan a hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una tercera opción, que es descargarte las extensiones (se puede hacer desde VS Code) e instalarlas manualmente. Aunque, ojo, que pierdes la actualización automática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo, por ahora, &lt;strong&gt;he decidido cambiar al marketplace malo&lt;/strong&gt;, el de ms, por lo menos durante el periodo de transición.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;El turrón&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;El proceso es irse a la carpeta de VS Codium y crear un archivo &lt;strong&gt;product.json&lt;/strong&gt; con el siguiente contenido, y &lt;strong&gt;reiniciar VS Codium&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot;&gt; {
   &amp;quot;nameShort&amp;quot;: &amp;quot;Visual Studio Code&amp;quot;,
   &amp;quot;nameLong&amp;quot;: &amp;quot;Visual Studio Code&amp;quot;,
   &amp;quot;extensionsGallery&amp;quot;: {
     &amp;quot;serviceUrl&amp;quot;: &amp;quot;https://marketplace.visualstudio.com/_apis/public/gallery&amp;quot;,
     &amp;quot;cacheUrl&amp;quot;: &amp;quot;https://vscode.blob.core.windows.net/gallery/index&amp;quot;,
     &amp;quot;itemUrl&amp;quot;: &amp;quot;https://marketplace.visualstudio.com/items&amp;quot;
   }
 }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id=&quot;system-folder&quot;&gt;&lt;/a&gt;Las carpetas para cada sistema están en:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;OS&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;localización&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Linux&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;$XDG_CONFIG_HOME/VSCodium&lt;/strong&gt; or &lt;strong&gt;~/.config/VSCodium&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;macOS&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;~/Library/Application&#92; Support/VSCodium&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Windows&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;%APPDATA%&#92;VSCodium&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;%USERPROFILE%&#92;AppData&#92;Roaming&#92;VSCodium&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Esto lo he sacado de este &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/anxkhn/9ae7b2248999168b73f303dec5851460&quot;&gt;tutorial de Anxkhn&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--warning post__panel--custom-icon&quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Señor gafotas con cara de listillo&quot;&gt;🤓&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;Una vez hecho el cambio se pueden buscar e instalar extensiones desde el panel lateral de VS Codium, pero &lt;strong&gt;seguía sin encontrar las «propietarias» si las instalaba desde la terminal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;h3&gt;4. Sync Settings&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La sincronización es la parte más importante para mi. No es solo que el editor de código sea mi herramienta de trabajo o que sea uno de mis hobbies y no quiera mantener configuraciones diferentes, es que me voy a olvidar, o un día la voy a perder y me va a costar un quintal recuperarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al no tener la integración con GitHub se pierde el que tal como cambies algo, se guarde la configuración: &lt;strong&gt;cambias algo en un equipo y para cuando pasas a otro, ya lo tienes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto hay una extensión muy molona que se llama Sync Settings.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Instalar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Se puede encontrar en cualquiera de los marketplaces:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://open-vsx.org/extension/zokugun/sync-settings&quot;&gt;Sync Settings en el marketplace abierto&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=zokugun.sync-settings&quot;&gt;Sync Settings en el marketplace de ms&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Configurar&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Instalarlo no tiene mucho rollo, solo hay que tener en cuenta que esta extensión se puede configurar igual para todos los dispositivos desde el archivo &lt;strong&gt;settings.json&lt;/strong&gt;, o puedes tener una configuración local para poder tener particularidades dependiendo del equipo. Esta última es la que yo he elegido. En la página del plugin lo explican casi bien para mi gusto. Desde el lanzador de VS Codium buscamos &lt;strong&gt;Sync Settings: Open the repository settings&lt;/strong&gt; y esto abre el archivo &lt;strong&gt;settings.yml&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hay que recordar que arriba del todo hay una configuración de prueba que hay que comentar: la parte de &amp;quot;repository&amp;quot; bajo &amp;quot;profile&amp;quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En mi caso fui a la sección &amp;quot;# sync on remote git&amp;quot; puse la url completa de mi repo de Codeberg (ssh://...) y la rama. Y ya.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por lo visto no se guarda ninguna identificación y tienes que poder acceder (escritura/lectura) al repo desde la terminal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Una vez hecho esto, cuando quieras, puedes tirar de los comandos para subir o descargar las configuraciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sync Settings: Upload (user -&amp;gt; repository)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sync Settings: Download (repository -&amp;gt; user)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;5. Migrar lo que falta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto se puede hacer en el orden que sea. Dentro de &lt;a href=&quot;#system-folder&quot;&gt;la carpeta de VS Codium&lt;/a&gt; hay una carpeta &lt;strong&gt;user/&lt;/strong&gt; donde iremos dejando los atajos, las settings y la carpeta de snippets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde VS Code me fui a las settings, busqué cualquier enlace al archivo, click derecho en la pestaña cuando se abra y lo mostramos en el explorador de archivos del sistema, y ya tenemos los archivos settings.json, keybindings.json y la carpeta de snippets para moverla a la carpeta user de VS Codium de la que hablábamos antes.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--warning &quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Señal triangular amarilla con exclamación dentro&quot;&gt;⚠️&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;Si no tenemos &lt;strong&gt;snippets&lt;/strong&gt; puede que no esté ni la carpeta.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;h4&gt;Extensiones&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esta parte es un poco tricky y vamos a tirar de la terminal un poco, así que vamos a necesitar instalados &#39;code&#39; y &#39;codium&#39;en el PATH para usarlos desde la terminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no se tienen se hace desde la paleta de comandos con:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;shell Command: Install &#39;code&#39; command in PATH
shell Command: Install &#39;codium&#39; command in PATH
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Uno desde VS Code y el otro desde VS Codium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a sacar la lista de extensiones. Abrimos la terminal en una carpeta conocida y sacamos el listado a un archivo de texto:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;code --list-extensions &amp;gt; vscode-extensions.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;figure class=&quot;post__panel post__panel--info &quot;&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-icon&quot;&gt;&lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Manita cerrada apuntando a la derecha&quot;&gt;👉&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;post__panel-content&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__panel-line&quot;&gt;El sacarlo primero a un archivo de texto nos da la oportunidad de abrirlo y revisar lo que hay porque seguro que a simple vista hay algunas que nos sobran.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Una vez revisado las vamos a ir instalando, desde la terminal:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot;&gt;xargs -n1 codium --install-extension &amp;lt; vscode-extensions.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esto las va a ir instalando una a una. A mi no me funcionaron todas y luego tuve que ir buscándolas en el panel de extensiones de VS Codium, y por eso las exporto primero a un archivo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6. Algunas cosas no son “iguales”&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A estas alturas ya está todo. ¿No? Pues casi, pero he visto que todavía quedan detallicos que afinar. No parece mucho y va a depender de las extensiones que se tuviesen instaladas. Esto ya se va viendo con el día a día &lt;span role=&quot;img&quot; aria-label=&quot;Carilla sonriente&quot;&gt;🙂&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Por ahora el cambio me está pareciendo bien, incluso juraría que Codium va un poco más suelto, pero &lt;strong&gt;igual es solo en mi corazón&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como nota, un par de compañeres lo instalaron y avisaban de que iba súper mal de rendimiento. A mi me va bastante decente, aunque esto es un &lt;a href=&quot;https://www.electronjs.org/&quot;&gt;electron&lt;/a&gt; por debajo y va como va.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes pasos me cuesta verlos. Me gustaría darle una vuelta a &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/&quot;&gt;Sublime Text&lt;/a&gt; a ver cómo ha avanzado, tb he visto que &lt;a href=&quot;https://macromates.com/&quot;&gt;TextMate&lt;/a&gt; sigue vivo y quizás hasta pruebe &lt;a href=&quot;https://nova.app/&quot;&gt;Nova&lt;/a&gt; o me líe la manta a la cabeza con &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/emacs/&quot;&gt;Emacs&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://neovim.io/&quot;&gt;NeoVim&lt;/a&gt;. Pero con esto ya me entra la risa floja...&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vscodium/img/ya.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Sobre un círculo azul se ve el icono de VS Codium en blanco&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>tutorial</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vscodium/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/vscodium/</guid>
		<pubDate>Sun, 24 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Postmortem Xxxxxxxx</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/postmortem-xxxxxxxx/img/post-mortem-cover.jpg&quot; alt=&quot;Fondo de nubes sobre lo que podría ser un mar en representación de ese estado de nublado del que hablo&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xxx xxxxx xxxx xxxx xx xxxxxxxxx&lt;/strong&gt;, xxxx xx xx xxx, xxxx xx xxxxxxx xxx xxxx xxxxxx xxxx «xxxxxxxx» xxxx xx xxxxxx xx xx xxxxxx x xx xx xxxxxxxxxxxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxxxxxxxx xx xxxx xx xxxxxx xx xxxx xxxxxxxx xx xxxxx xx xxx xxxxxxxx xxxxxxxxxx xxxxxxxxxx. Xx xx xxx xxx xxxxx xx xx xxxxx &lt;strong&gt;xxx xxx xx xxxxxxxxxxxxx xx xxxxx xxxxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxxxxxxxx xxxx &lt;strong&gt;xxxxxxxxx xxxxxxx&lt;/strong&gt; xxxxx xxx xx xx xxxxxx x xxxxxxx xxxxxx xx xx xxx xxxxx xx xxxx xx xxxxxx: &lt;strong&gt;xxxxx xxx, xx xx xxxxxx x xx xx xxxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xx &lt;strong&gt;xxxx xxxxxxxxx&lt;/strong&gt; xxx xxxxxx x xx xxxxxx xx «xxxxxxx» xxxxxxxx xxxxxxxx x xxxxxx xxxx xxx xx xxxxxxxxxx, xxx xxxx x xxxxxxx xxxxxxxxx, xxx xxxx xxxxxxxxxx xxxxxxxxx xxx xxxx xx &lt;strong&gt;xxx xx xxxxxxx&lt;/strong&gt;, xxxx xxxxx xxx xxxxxxxx xx xxxx xxx xxxxxxxxxxx xxxxxxx xxxxxx xx xxxxxxxx x xxxxxxxxx. Xxxx xx xx xxxxxxxx x, xxx xxxxxxx, xx xx xxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxx xx xx xxxxxxx, xx xxxxxx xxxx &lt;strong&gt;xxxx xxxxxxxx xxxx xx xx xxxxx xxx xxxxxxxxx x xxx xxxx xxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Xxx xxxxxxxxx&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xxx &lt;strong&gt;xxxxxxxxxx xxxxxxx&lt;/strong&gt; xxxxxx xxx xxxxxx. &lt;strong&gt;Xxxx xx xx xxxxxxx xxxxx xxxxx XX xxx&lt;/strong&gt; x xxxxxxxx x xxxxx xxxxx xxxxx xx xx xxxxxxxx. Xx xxxx xxxx xx xxxxxxxxxxxxx xxxxx xx xxxxxx xxxxxx xxxxx xxxxxxxxxxxxx xxx. Xx xxxxxx xxxxx xxxxxxxxx xxxx xxxxxx x xxxxxxx xxxxxxxx xx xxxxx &lt;strong&gt;xxxxxx xxxx xxx xx xxx xxxxxxx&lt;/strong&gt;. Xxxxxxx &lt;strong&gt;xxxxxx&lt;/strong&gt; xx xx xxxxxx xxxxxxx xxx xx xxxx xxxxxxxxx xx xxxxxxxxx x xx xxx xx xxxxxx xxxxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Xx xxxxx x xxxxxxxxxx&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xxxx xx xxxx xxx xxxxxxx xxx xxxxxxxxxxx x xxx xxxxxxxx xxxxxxx xx xxxxx xxx xxxxxx xx xxxx xxx xxxxxxx xxxxx, xxxx xx xxxx xxxx xx xxxxxxxxx xx xxx &lt;strong&gt;xxx xxxxx xx xxxxxxxxxx xxxx xxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxx x xx xxxxxxx xx xxxxxxx&lt;/strong&gt;. Xx xxxx xxxx xxxxxxx xx xxx, x xx «xxxxxx» xxx xxxxxxxx x xxxx xxxxxxxxxxxxxxx x xxxxxxxxx x xxxx xxxxxxx xxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxxxx xx xxxxxxxx, xxxxxxxxxxxxxx, xx xxxxx xxxxx xx xxxx xxxxx x xxx xxx xxxxx xx xxx xxxxxx x xx xxxxxxx. Xxxx xxxxxxxxx xxx xxxx xxxxxxx xx &lt;strong&gt;xxxxx xx xxxxx xx xxxxxxx&lt;/strong&gt; x xxxxx xxxxxx xxxxx xxxxxxxxxxxxxxxx xxxx xxxx x xxxxx x xxxxxx x xxxxxxxx xxx xxxxx xx xxxx xx xxxx xxxx xxx. Xxxxxx xxxxxx x xx xxxxx xxxxxxxxxxxxxx xx xxxxxxx xxxxxxxxx xx xxx xxxxxxx xx, &lt;strong&gt;xxxxx xxxxxx +XXX xxxxxxxx&lt;/strong&gt; xxx xxxxxxxxxxxxxx xx xxx xxx xxxxxxxxxxx xx xxxxx x xxxx xxxxx xxxxxxxxxxx xxx xxxxxxxxx, xxxxxxxx xx xxxxxxxxxx xxxxxx xxxxxxxx xxxxx xxxx xxxxxxx xxxxxxxxxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Xxxxxxxxxxxxxxx xx xxxxx xxxxx xxxx xxxxxx&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xxxx xxxxxxxxxxxxxxxxx xxx xx xxxxx xxx xx xxxxxxx &lt;strong&gt;x xxxxxx xxxxx xxxxxx xxxx xxxxxxx&lt;/strong&gt;, x xxxx xx xxxx xxxxx xx xxxxx xxx xxxxxxxxxxx. Xxxxxx xx &lt;strong&gt;xxxxxxx xxxxxx&lt;/strong&gt;, xx «&lt;strong&gt;xxxxxxxxxxxx&lt;/strong&gt;» x xxxxxxx &lt;strong&gt;xx xxxxxx xx xxxx&lt;/strong&gt;, xxx xxxxx xxxxxxxxxxxx x xxxxxxxxxxxxx xxxx xxxx xxx xxxxxxx xxxxxxx xxxxxxx x xxxxxxxx xxxxxxxxx xxxxxx xx xxxxxxx. Xx xxxxxxx xxxx x xxx xxxxxx xxx xxxxxxxxxx x xxxxxxxxx xxx x xxxxx xxx xx xxxxx xxxxxxxx xxx xx xxxxxxx xxxxxxxxxx, xxxxxxxxx.. xx xx, xxxx xxxxxxxxx. &lt;strong&gt;XX xx xxx xxxxxxxxxx, xx xxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxx xxxxxxx, x xxxxx xx xxxxxxx xxxxx &lt;strong&gt;xx xxxxxx xxxxx xxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxxxxxx xxxxxxx xxxxxx xxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxx xxxxx xxxxx xxxxx xx xxxxxxx xxxxxxx, xxxx xxxxxxxx xxx xxxxxxxxxx xxxx xxxxxxx xx xxxx xx xxxxx xxx xxx xxx x xxx xxxx &lt;strong&gt;xxx xxxxxxxxxx&lt;/strong&gt; x xxxx xxxxxxxxxxx xxxx xxx xxxxxx «xxxxxxxx xxxxxxxx.»&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Xx xxxxxxxxx&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xx xxxxxx xx xxxx xxxxxxxx&lt;/strong&gt;, x xxxx xx xxxxxxxxxxx xxxxxxx xx xx xxxxxx xx xxxx xxxxx xxxx xxxxxxxxx xxx &lt;strong&gt;xxx xx xxxx xxxxxx xxxx x xxx xxx xxxx xxxxxxxxx, xxxxxxxxxx x xxx xxxxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxxx xxx xxxxx xxxxx xx xxxxxx xx xxxxxxxx xx xxx xxxxxxxxxxxxxxx &lt;strong&gt;xx xxx xxxxxx&lt;/strong&gt; xxx xxxxxx xxxxxxxxx xxxxxxxxx xxxxx xx xxxxxxx xxxxxxxx x xxxxxxx xxxxxxxx xxxx &lt;strong&gt;xxxxxxxxxxx&lt;/strong&gt;. Xx xxxxxx xx xxxxxxxxx, xx xxxxxxx xx xxxxxxx x xx xxxxxxx...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxx xxx &lt;strong&gt;XXXX xxxxxxx xxxxxxx&lt;/strong&gt; (xx xxxx xxx xx xxxxxx xx xx xxxxxxxxxx) xx xxxxxxxx xxxx xxx xxxx xxxx xxxxx xx &lt;strong&gt;xxxxxxx xxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxx xxx xxxxxxx xxx xx xxxxx xxxx xxxxxxxxxxx xxx xx xxxxxx xxxxxx xx xxxxx xxxxx xxx &lt;strong&gt;xxx xxxxxxxx xx xxxxxx&lt;/strong&gt; xx xxxxxx x xxxxxxx xxxxx xxx xxxx xxxxxx xxx xxxx xxxxx xx xxxxx xx xxx xxxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿X xxx, xxxx?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xxxxx xxxxx «xxxxxxxxxx» xxxx xx xxx xxx xxxxxxxx, xx xx xxx xx xx xxxxx xxxxx «xxxxxxxx», &lt;strong&gt;xx xxxxxxxxxx xxxx xxx xxxx xxxxx xx xx xxxxxxx xxxx xx xxx xx xxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxxx x xxxx xxxxxxxxx &lt;strong&gt;xx xx x xxxxxxx&lt;/strong&gt; xxxxx, xxxxxx xx xxxxxxxxxxx, xx xxxxxx xxx xx xxxxxxxxx xxx xxxx xxxx xxx xxxx x xxx xx xxxx xxxxxx xx xx xxxxxxxxx, x xxxxxxxxxxx xxxxxxxxxx x xxxxxxx xxxx xxxxxx xxxxx xxxxx xxxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxxxxx xxxx xxxx xxxxxx xx xxxxxxxxx xxx xxxxx xxxxxxxxxx x &lt;strong&gt;x xx xxxxx xx xxxxx&lt;/strong&gt;. Xx xxxxx xxxxx xxx xxxxx xxxxx xxxxxxxxxx xxx xxxxxxxxxxx, xxxxx xxx xx xx xx xxxxxx xxx xx xxxxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xx xxxxxx xx xxxxxxx xxx xx xxxxxxx xx xxxxxxxxx xx xxx xxxx xx xxxxxxx x xxx xxxxxxxxx xxxxx xxx. Xx xxxx xxxxxxx x xxxxxxxx xxx xx xx xxxx x xxx. &lt;strong&gt;Xxxxx, xx xx xxxxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Este post está escrito con una utilidad que llamo &lt;strong&gt;Redacter!&lt;/strong&gt; que se ocupa de que &lt;strong&gt;xxxxx xxxxxxxx xxxx xxxx xxxxxxxxxx xx xxx xx xxxxxxx xxxx x xxxxxx&lt;/strong&gt;. Xxxx xx xxx xxxxxxxxxx xxxxxxx x xxxxxx xxxxxxx xxxxx xxxxxxx xx xxxxxxxx x xx. Xxxxx xxxxxxx xx xxxxxxx xxxxx xxxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxx &lt;strong&gt;xxxx xx xxxxxxx xxxx xx xxxxxx&lt;/strong&gt; x xx xx xxxxxx xxx xx xxxxxx x xxxxx. Xx xxxxxxx xx xxxxxx xx xxxxxx xx xxxx xx xxxx xxxxx: &lt;strong&gt;xx xxxxxx xx xx xx xxxxx xx xx xxxxxxx xx xx xxxxxx&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Xxxx xx xxxxx xxxxxx.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/postmortem-xxxxxxxx/img/end.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;En un círculo gris se ve el emoji de carita triste con recuadrito negro tapando los ojos y una gota de sudor a la izquierda de la cara&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>postmortem</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/postmortem-xxxxxxxx/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/postmortem-xxxxxxxx/</guid>
		<pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Los 4 fantásticos</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/4f-post.jpg&quot; alt=&quot;Logo personalizado de Los Cuatro Fantásticos, con un 4 y una F en el centro de un círculo, y sobre una base como de tela azul.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Me ha gustado mucho y creo que se ha hecho con mucho cuidado hacia los personajes y el lore.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sin spoilers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta primera parte está &lt;strong&gt;más o menos libre de spoilers&lt;/strong&gt; y principalmente hago referencia a detalles de los comics o que &lt;strong&gt;se han visto claramente en los trailers&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Introducción: un mundo menos violento&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;⚠️ Antes de empezar, hay alguna imagen un poco más fuerte y, sin mostrar nada, una mención a violación. Te puedes saltar el bloque que no va de la película.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Agradezco ver un mundo menos agresivo, aunque pueda venir un ser milenario a devorar el planeta.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Me flipa el mundo que han creado y salir de ese Marvel cada vez más oscuro. Lo entendía en las primeras series, pero las películas han seguido ese camino también. Me recuerda un poco al rumbo que han ido tomando los cómics hasta que vas decidiendo que &lt;strong&gt;otros rumbos te interesan más&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De primeras las historias eran también duras, pero todo el mundo era como más inocente, y vistoso por la paleta de colores limitada. La gente se moría igualmente y, a veces, también Galactus aparecía a devorar la tierra. En algún momento el dibujo empezó a mejorarse mucho y siempre sentí que esa “mejora” amplificaba la violencia: la musculatura, la hipersexualización y la oscuridad. De ejemplo voy a poner a los &lt;strong&gt;4F&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;Moon Knight&lt;/strong&gt;, a la &lt;strong&gt;&lt;abbr title=&quot;Justice League of America&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;JLA&lt;/abbr&gt;&lt;/strong&gt; y luego voy a saltar a &lt;strong&gt;Darwyn Cooke&lt;/strong&gt; y a la &lt;strong&gt;peli de los 4F&lt;/strong&gt; de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer cómic que leí de los 4F, lo he buscado, es el &lt;strong&gt;Fantastic Four Vol.1 número 10, de 1961&lt;/strong&gt; (yo lo leí mucho más tarde). En él teníamos ese mundo donde era perfectamente seguro y tranquilo vivir, con esos colores (&lt;a href=&quot;https://readcomiconline.li/Comic/Fantastic-Four-1961/Issue-10?id=26782#1&quot;&gt;se puede leer online en inglés&lt;/a&gt;), y aparece Dr. Doom, se intercambia cuerpos con Reed e intenta matarlos a todos. Inocente, pero no del todo.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/ff4-vol1-10.jpg&quot; alt=&quot;Dr. Doom aparece tranquilamente en la redacción de los dibujantes y guionistas del propio cómic, ante su sorpresa, se presenta y hace ademán de quitarse la capucha&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Viñetas del número 10, volumen 1 de Fantastic Four de 1961.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En 1980 salió por primera vez &lt;strong&gt;Moon Knight&lt;/strong&gt;, con un &lt;a href=&quot;https://billsienkiewiczart.com/&quot;&gt;Bill Sienkiewicz&lt;/a&gt; muy temprano, y el tono del cómic ya era un poco diferente. Recuerdo que se lo dejé a mi prima y &lt;strong&gt;hasta tuvo pesadillas&lt;/strong&gt;. Ese era un poco el salto en el momento.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/mk-vol1-1.jpg&quot; alt=&quot;Moon Knight y Bushman pelean y Bushman intenta morderle el cuello con sus afilados dientes metálicos.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Viñetas de Moon Knight vol. 1, número 1, de 1980.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Muchos años más tarde, en 2006, recuerdo haber ojeado el número 2 de la serie regular, también de Moon Knight, con &lt;a href=&quot;https://davidfinchart.com/&quot;&gt;David Finch&lt;/a&gt; al cargo y tanto con el dibujo como con la historia sentí que se habían cruzado muchas líneas (sin desmerecer a Finch para nada).&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/mk-2006-2.jpg&quot; alt=&quot;Portada y página en la que se repite el mordisco. Esta vez los detalles están a años luz de aquellas primeras viñetas. Se puede ver cada músculo, cada diente, cada pliegue...&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Portada y página interior de Moon Knight 2006, número 2.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;No es que se cruzasen justo aquí, sino que &lt;strong&gt;aquí fue cuando me di cuenta de que para mi se estaban cruzando&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde, en 2016, un villanucho consigue entrar en la base espacial de la &lt;strong&gt;JLA&lt;/strong&gt; y... ¿accede a sus datos o les tiende una emboscada? No, viola a la mujer del Hombre elástico, que estaba aburrida en casa y se había ido a pasar la noche allí para poder ver las estrellas. &lt;strong&gt;De esto me niego a poner imágenes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2016 también muere &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Darwyn_Cooke&quot;&gt;Darwyn Cooke&lt;/a&gt;, un dibujante espectacular que descubrí con &lt;strong&gt;Justice League: The New Frontier&lt;/strong&gt;, de 10 años antes, y rescataba ese estilo que echaba de menos de aquellos primeros comics, en los que tb pasaban cosas malas, pero la atmósfera era totalmente diferente. Incluso dibujando a Batman podías tener sus historias, pero de otra manera.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/dc-drawings.jpg&quot; alt=&quot;Tres ilustraciones con superhéroes de DC alrededor de una cafetería, Batman, Wonder Woman y Superman, y Zatanna. Siguen siendo los personajes, pero la atmósfera es otro rollo. Hay cierta tranquilidad y optimismo.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Ilustraciones de superhéroes de DC, por Darwyn Cooke.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/dc-batman.jpg&quot; alt=&quot;En la mansión Wayne, Bruce, con el traje de Batman se ha quedado dormido en un sillón y Alfred se acerca a echarle una mantita encima.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Viñeta de Batman, por Darwyn Cooke.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Para mí aquí se acaban esos cuerpos hiper musculosos, la hiper sexualización de las heroínas y las historias chungas. &lt;strong&gt;Hay otro tipo de historias y otras formas de contarlas&lt;/strong&gt;. Y esto es lo que quiero. Y es compatible con contar buenas historias de muchos tipos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora ya vuelvo al tema principal, porque justo esto lo que he encontrado con las dos últimas películas que he visto: &lt;strong&gt;Superman&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Fantastic Four: First Steps&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tierra 828&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta tierra parece un mundo donde querrías vivir. En ningún momento dicen que no haya de todo, pero &lt;strong&gt;ya ves desde el primer instante que es de ese otro rollo&lt;/strong&gt; y los colores ayudan infinito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este mundo me llama la atención que no parece haber más superhéroes y estos 4F se han integrado en la sociedad, un poco como en los comics, &lt;strong&gt;no como vigilantes&lt;/strong&gt; sino como gente que puede aportar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia también me parece que se ha tratado con mimo ya que el mundo va por un camino y estos 4F &lt;strong&gt;teniendo a su alcance otras opciones&lt;/strong&gt; se amoldan a lo de todo el mundo, dentro de un orden: en el edificio Baxter (dónde viven) tienen un lugar de trabajo y una serie de ventajas, y tienen un coche que vuela.
Como muestra me gustó que &lt;strong&gt;cuando despegan con su nave lo hacen como si fuese una nave de su época&lt;/strong&gt;, aunque sospecho que podrían haber tenido una nave espacial más al uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cómics es un poco así y en su casa tienen un portal a la zona negativa, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los personajes&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;Susan &amp;quot;Sue&amp;quot; Storm&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;No lo recuerdo bien del todo, pero en algún momento la “chica” invisible pasó a ser &lt;strong&gt;la “mujer” invisible&lt;/strong&gt;, y me quiere sonar que igual pudo coincidir con un cambio de look que le pudo tocar a &lt;a href=&quot;https://www.byrnerobotics.com/&quot;&gt;John Byrne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No voy a entrar en el discurso de la viñeta, pero la he encontrado :)&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/sue-invisible-woman.jpg&quot; alt=&quot;Sue anuncia que deja de ser la chica invisible y pasa a ser la mujer invisible.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;He encontrado justo la viñeta.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Me parece que en la peli han hecho un personaje muy completo e independiente, que no es &amp;quot;la mujer de&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Johnny Storm&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Con &lt;strong&gt;La Antorcha&lt;/strong&gt; creo que han encontrado el equilibrio entre un personaje más light y divertido sin que sea un chabacano-don-me-las-ligo-a-todas.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;The Thing / Ben Grimm&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;100% digital, pero se siente como un personaje más&lt;/strong&gt;. Supongo que lo mismo que con &lt;strong&gt;H.E.R.B.I.E.&lt;/strong&gt;, ahora vivimos en un mundo en el que esto es posible y con Ben me parece que se lo han currado lo suficiente. Como detalle, &lt;strong&gt;he disfrutado bastante verlo pasear por la ciudad como uno más o que se vista con ropa de calle SIN intentar esconderse&lt;/strong&gt;, como en los cómics.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Reed Richards&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Para nada era el Mr. Fantástico que esperaba y aún así &lt;strong&gt;funciona muy bien&lt;/strong&gt;; le han pillado el tono. Creo que representan guay que su ciencia es algo que pasa dentro de él y que le cuesta compartir, no que no sepa o no pueda. &lt;strong&gt;El bigote no me termina de convencer, pero se va haciendo un hueco, de a poquitos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Silver Surfer (Shalla-Bal)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;¿Pero por qué lo han hecho mujer?&lt;/strong&gt;” Venga, José Carlos, no me ojdas, que la gran mayoría de los superhéroes son señores, y a este personaje le dan unos poderes y si aquí es una señora pues tampoco se muere nadie. ¿O sí se muere José Carlos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo gracioso es que &lt;strong&gt;Shalla-Bal existe desde 1968&lt;/strong&gt;, es el amor de Norrin Radd y en una versión alternativa ella también se sacrifica por el planeta, Zenn-La, y se convierte en Silver Surfer junto a Norrin Radd. &lt;strong&gt;Así que más leer y más chitón, José Carlicos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reconozco que en mi mente esperaba otro resultado en la textura del personaje y que no tuviese orejas (en los comics no las tiene), pero también es el que más me ha gustado.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;El hombre topo&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esta no la vi venir y me ha encantado que rescaten a este tipo y le den el peso que le dan.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Galactus&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Con Galactus tengo algún problema porque &lt;strong&gt;es un personaje demasiado grande/poderoso/importante como para triunfar con él&lt;/strong&gt;. Me gusta lo que no se cuenta, porque en los cómics tampoco es que se súper explique de primeras y muchas veces no sabías bien qué pensar. Igual para quien llegue de nuevas pueda faltar mucho contexto y que parezca que le falta, pero &lt;strong&gt;creo que es exactamente la forma de tratarlo en una primera aparición&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Con spoiler&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;⚠️ 🚨 🫣 &lt;strong&gt;Si no la has visto, no sigas leyendo porque aquí igual entro en detalles de la trama.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;No son los vengadores ni Spider-man&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta gente es otro rollo, son gente con poderes, sí, pero &lt;strong&gt;no superhéroes al uso&lt;/strong&gt;. Estos tienen una situación privilegiada y la ejercen y comparten de otra manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Los Vengadores tienes que verles repartir. Aquí la violencia tiene que ser diferente. A Ben, claro que lo ves repartir, tampoco mucho, Johnny tiene su forma de luchar, igual que Sue, la suya. Y de ninguna manera espero ver a Reed a puñetazos con nadie.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Final diferente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por las escenas post crédito de Thunderbolt, trailers y algo que debo haber leído por ahí &lt;strong&gt;me esperaba un final diferente&lt;/strong&gt;. Sabiendo que Galactus estaba &lt;strong&gt;me los imaginaba huyendo de la tierra para salvarla&lt;/strong&gt; o bien que se hubiesen cambiado de universo por salvarla, y esto me dejó un poco de mal regusto.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Muerte de Sue&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Que Sue muera del esfuerzo cuando ninguno más se fuerza (aunque es cierto que Johnny se intenta sacrificar dos veces también) se me hace un poco complicado de tragar, es meter el rol de madre indirectamente y con todo el calzador, pero bueno. Igual me hubiese gustado más que Reed la hubiese recuperado, o que no se hubiese muerto, solo desmayado, y también funciona perfecto. El tener que &amp;quot;demostrar&amp;quot; que, en efecto, Franklin es súper poderoso hubiese preferido retrasarlo lo más posible y que se quedase en las palabras de Galactus.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué hacemos con Galactus?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo gestionas a un personaje así?&lt;/strong&gt; Está a un nivel mucho más arriba de &lt;strong&gt;Thanos&lt;/strong&gt;, y este chupó cámara en escenas post créditos, pequeñas apariciones y DOS películas. &lt;strong&gt;En el momento en el que le abres la puerta a Galactus te estás echando la soga al cuello y más si quieres solucionarlo en una peli&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me disgusta, pero &lt;strong&gt;creo que es complicado no quedarse con un regusto regulero con cualquier solución que le hubieses dado&lt;/strong&gt;. En los cómics se presenta una solución para echarlo, &lt;strong&gt;el nulificador&lt;/strong&gt;, que en su contexto no estaba mal, pero creo que con la vía de la peli se lo curran más. Al final tampoco queda claro nunca los poderes reales que tiene Galactus, y si tiene cuerpo, se le puede empujar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra solución, pensando en alto, hubiese sido que &lt;strong&gt;Franklin le venciese de alguna manera&lt;/strong&gt; (esto me hubiese cuadrado siendo más mayor). Creo que se podría justificar que viese que ataca a Sue y a Reed y que instintivamente hiciese algo, aunque esto tb habría quedado raro, creo.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Silver Surfer&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Me gusta que al final la surfista &lt;strong&gt;decida hacer algo diferente a lo que lleva haciendo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cómics se especifica que la misión del heraldo es &lt;strong&gt;buscar planetas para devorar&lt;/strong&gt; y Norrin Radd cuenta que intenta buscarlos deshabitados, aunque no siempre lo consigue. Aquí se me hace como que en el momento se sacrifica para salvar su planeta, sí, pero como que &lt;strong&gt;se va perdiendo en el camino de ir buscándole planetas que devorar y ya simplemente se los busca y palante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Dr. Doom&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto va unido a que me esperaba otro final y ver a Doom ese momentico último me descoloca un poco. Al menos muestran al principio la &lt;strong&gt;silla vacía de Latveria&lt;/strong&gt; en la reunión esa de la Future Foundation.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Referencias (en mi corazón)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estas las he disfrutado como un enano porque al final son cosas que &lt;strong&gt;he leído en algún punto&lt;/strong&gt;, más o menos, y no pensé que las terminaría viendo.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Earth-X&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Que Galactus mencione a Franklin como su sucesor me ha devuelto a Earth-X donde hay un problema con los celestiales y se cuenta que &lt;strong&gt;Galactus no devora &amp;quot;planetas&amp;quot;, sino al celestial que hay dentro (y al planeta)&lt;/strong&gt;. Parece que en los cómics vienen varios celestiales a proteger al de la tierra (igual lo recuerdo regulero) y tienen que llamar a Galactus que es el que puede hacerles frente. El problema es que los 4F se reventaron a Galactus con &lt;strong&gt;el nulificador&lt;/strong&gt; y como tiene que haber alguien que mantenga a raya a los celestiales, Reed como que convence a Franklin de que es Galactus. En la serie es muy épico, porque Rayo Negro sale al espacio a gritar el nombre de Franklin y es lo que trae a “Galactus”.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/earth-x.jpg&quot; alt=&quot;Galactus (Franklin Richards) habla con su padre.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Viñetas de la venida de Galactus en Tierra-X.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h4&gt;Future Foundation&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Me súper mola que solo salga la parte científica o social de Future Foundation &lt;strong&gt;y no el ala de combate&lt;/strong&gt;, aunque los uniformes eran la caña. Me gusta también que sea más un proyecto de Sue y que tenga buena aceptación en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Silver Surfer: Parable&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En este cómic de &lt;a href=&quot;https://www.moebius.fr/&quot;&gt;Moebius&lt;/a&gt;, de alguna manera, Galactus consigue encontrar una trampi &lt;strong&gt;para saltarse el juramento de nunca volver al planeta tierra&lt;/strong&gt; y verlo, en la peli, caminando por la ciudad me ha traído rápido a este cómic.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/ss-parable.jpg&quot; alt=&quot;Galactus desciende a Nueva York.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Viñeta de Silver Surfer: Parábola, con dibujo de Moebius.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En conclusión&lt;/strong&gt;, me ha gustado muchísimo aunque fuese con otras expectativas y espero que este camino &amp;quot;afecte&amp;quot; a las siguientes películas de esta fase (no sé cuál es).&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/img/4f-end.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;pequeño logo con el círculo blanco con borde azul y las letras 4F en negro en el centro.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>review</category>
		
		<category>film</category>
		
		<category>superheroes</category>
		
		<category>comics</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/4f/</guid>
		<pubDate>Sun, 27 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Descargar los capítulos de un vídeo en audios</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/descargar-los-capitulos-de-un-video-en-audios/img/post-guia-descargar-audio.jpg&quot; alt=&quot;Portada de las mini guías. Hoy, cómo descargar los capítulos de un vídeo de youtube en archivos de audio separados.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;¿No pasa que a veces te quieres descargar los capítulos de un vídeo de youtube por separado?&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Pues se puede hacer con &lt;a href=&quot;https://github.com/yt-dlp/yt-dlp&quot;&gt;yt-dlp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Esta mini guía, fuera de la programación del blog, es porque siempre se me olvida cómo se hace y me lleva un rato buscar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir, &lt;strong&gt;esto no es igual para todo el mundo&lt;/strong&gt;. Yo estoy usando &lt;a href=&quot;https://brew.sh/&quot;&gt;homebrew&lt;/a&gt; para instalarlo en un mac, y luego el comando se ejecuta desde la terminal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy un poco obsesionado con She-Ra And The Princesses Of Power. No me juguéis que es mi lugar feliz y lo necesito. El caso es que hay unas canciones, las de Sea Hawk, que no encuentro salvo en un &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=AmpJD5yTqPo&quot;&gt;vídeo de Youtube por capítulos&lt;/a&gt;. Y que me lo puedo descargar como audio y editarlo e ir sacando cada canción, pero ¿y no habrá alguien resuelto este &amp;quot;problema&amp;quot;? Pues sí, con &lt;a href=&quot;https://github.com/yt-dlp/yt-dlp&quot;&gt;yt-dlp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la página de GitHub tienen descargables y tal, pero te lo puedes instalar con Homebrew:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ brew install yt-dlp
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ahora, las instrucciones no me han parecido súper claras, ni me lo parecieron la vez anterior, así que esto es lo que yo lancé:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bash&quot;&gt;$ yt-dlp --split-chapters -x --audio-format MP3 --audio-quality 0 AmpJD5yTqPo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Lo más importante es que parece que no tienes que poner toda la url, &lt;strong&gt;solo el id&lt;/strong&gt;. Ni tampoco hay que poner &amp;quot;URL&amp;quot; como parece indicar en el apartado de &lt;a href=&quot;https://github.com/yt-dlp/yt-dlp?tab=readme-ov-file#usage-and-options&quot;&gt;uso y opciones&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las otras opciones son muy directas:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Opción&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Para qué sirve&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;-x&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Descarga solo el audio.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;--split-chapters&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Hace justo que nos separe el audio en archivos por capítulos.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;--audio-quality 0&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Setea la calidad del audio al máximo disponible.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Esto se descarga el audio completo del vídeo y luego extrae cada capítulo por separado nombrando cada archivo con el título del vídeo, el número del capítulo con 3 dígitos, el título del capítulo y, entre corchetes, el id del vídeo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;All She-Ra and the Princesses of Power Songs - 002 I&#39;m Sea Hawk (Jordan Fisher) [AmpJD5yTqPo].mp3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ahora, Tuerto del futuro, cuando te encuentres otra vez con un vídeo por capítulos del que quieras rapiñear los audios, no tendrás que hacer todo el proceso de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__dialogue&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Gracias, chato.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;De na.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/descargar-los-capitulos-de-un-video-en-audios/img/youtube.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Logo de Youtube&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>guía</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/descargar-los-capitulos-de-un-video-en-audios/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/descargar-los-capitulos-de-un-video-en-audios/</guid>
		<pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Dribbble downloader v1.0.0</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/dribbble-downloader/img/post-dribbble-cover.jpg&quot; alt=&quot;Bola de baloncesto de Dribbble en sus rosas, con un fondo tb en rosa&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Me he hecho una utilidad para descargarme las imágenes de la cuenta de Dribbble.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hace poco Dribbble ha tomado la decisión de eliminar las formas de contacto públicas para que todas las transacciones pasen por ellos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A ver, es una decisión, como la mia de dejar de pagar y cerrar la cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El inconveniente es un poco lo de siempre: &lt;strong&gt;¿y ahora qué pasa con el contenido?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta gente tiene un sistema de exportación en la que solo te ofrecen un &lt;attr title=&quot;JavaScript Object Notation&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;JSON&lt;/attr&gt; con todos tus datos. Bien, pero es que un JSON es un archivo de datos DE TEXTO, lo que quiere decir que tienes las &lt;attr title=&quot;Uniform Resource Locator&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;url&lt;/attr&gt; de las imágenes que siguen en su plataforma. &lt;strong&gt;Nada de descargarte un zip con todo&lt;/strong&gt;. Con todo tu contenido, que esta peña ponía la plataforma, pero sin el contenido de los usuarios no hubiese llegado ni a la semana dos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que siempre es la misma puat mireda:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Plataforma gratis para tal o pascual.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Conseguir base de usuarios que la rellene bien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em lang=&quot;en&quot;&gt;Oops, we did it again!&lt;/em&gt; Ahora nos olvidamos de los usuarios y jugamos como si todo esto fuese nuestro.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;He probado varias herramientas y no funcionan como quiero, &lt;strong&gt;así que me he hecho la mía&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La aplicación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Está alojada en un repo de &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/oneeyedman/dribbble-image-downloader&quot;&gt;Codeberg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El punto de partida es claro: &lt;strong&gt;necesito una aplicación a la que le pase el JSON que me generan y se descargue todas las imágenes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al principio pensé en hacer una aplicación web con la que me iba a sentir más cómodo, pero quería aprender y hacer algo divertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto en node es realmente facilico, parece una buena opción que se va a poder instalar en cualquier ordenador y, con unas instrucciones básicas, debería poder echarla a andar casi cualquiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos venido a jugar me puse algunas metas más:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tiene que poder funcionar con varios archivos. Yo tengo dos cuentas (personal y de equipo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay que renombrar los archivos que descarga para que sean fáciles de asociar al post correcto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Molaría generar un nuevo JSON con esta información añadida, para que sea aún más fácil asociar post e imagen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quiero que descargue siempre la imagen a mayor calidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La utilidad tiene que generar una nueva estructura de carpetas lista para meter en un &lt;attr tile=&quot;Formato de compresión sin pérdida&quot;&gt;ZIP&lt;/attr&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ya que estamos, que haga todo lo anterior y genere el ZIP, listo para guardar en tu disco de backups (por ejemplo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que añada al saco una pagina &lt;attr title=&quot;HyperText Markup Language&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;HTML&lt;/attr&gt; que te permita ver desde local tus posts, e incluso que puedas subir esto a un servidor tuyo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Qué te da Dribbble&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El archivo de exportación es tal que así:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot;&gt;{
  &amp;quot;user&amp;quot;: {
    &amp;quot;avatar_url&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;bio&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;created_at&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;html_url&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;links&amp;quot;: {
      &amp;quot;web&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
      &amp;quot;twitter&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
      &amp;quot;github&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;
    },
    &amp;quot;location&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;login&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
    &amp;quot;name&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;
  },
  &amp;quot;shots&amp;quot;: [
    {
      &amp;quot;id&amp;quot;: 1,
      &amp;quot;title&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
      &amp;quot;description&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
      &amp;quot;images&amp;quot;: {
        &amp;quot;hidpi&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
        &amp;quot;normal&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
        &amp;quot;one_x&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
        &amp;quot;two_x&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;
      },
      &amp;quot;tags&amp;quot;: [],
      &amp;quot;html_url&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
      &amp;quot;published_at&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;
    }
  ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;De ahí me interesa descargar la imagen de avatar y la imagen a mayor calidad de cada elemento de &amp;quot;shots&amp;quot;. Y todas estas imágenes están nombradas con un numeraco (id) con lo cual, si te las descargas todas a cholaquen va a costar saber cuál va con qué.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La estructura&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como la idea de esto es tener una copia de mi contenido he querido hacer una estructura de carpetas para tenerlo ordenado, por lo que sea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es mi propuesta:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-txt&quot;&gt;[usuario]
├── export.json
├── shots
│   └── [imágenes de los posts renombradas]
└── user
    └── [imagen de avatar]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Una carpeta por usuario que le pases a la aplicación donde tengas un JSON mejorado con las rutas de cada imagen descargada donde toca (posts y cuenta de usuario), y las imágenes en su carpetica correspondiente. &lt;strong&gt;Como si no nos hubiésemos criado en una cueva de serpientes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta aquí es dónde he llegado. Voy a ir cerrando una versión 1 y subiendo el repo por si le sirve a alguien.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué queda pendiente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues alguna cosa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Todavía no genera el zip.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Me gustaría hacer un diseñito de ese html y que lo incluyera.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El código está con todas las vergüenzas en vivo. Quiero documentar el código con &lt;a href=&quot;https://jsdoc.app/&quot;&gt;JSDoc&lt;/a&gt;, meterle un linter y distribuir mejor las funciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Me molaría añadir tests.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yo he usado la cuenta de forma muy light y hay casos que no contemplo de características que han ido añadiendo con el tiempo como el uso de vídeos o múltiples imágenes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero eso será otra historia.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A partir de ahora, al final de cada post, voy a contar un poco de qué va a ir el siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voy a empezar una serie de diseño para web. No sé si voy a ir a cara perro llamándola &amp;quot;Puots diseñadores, me tenéis hasta los c...&amp;quot; o algo más moderado como &amp;quot;Como diseñar pensando en que luego viene un ser humano a maquetar&amp;quot;. Posiblemente sea más tirando para la segunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero plantear una serie de casos que se dan todos los días que no ayudan a poder maquetar mejor. Por lo que sea.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/dribbble-downloader/img/dribbble.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Bola de baloncesto de Dribbble en gris.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>tools</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/dribbble-downloader/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/dribbble-downloader/</guid>
		<pubDate>Sun, 20 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Cerrar al salir...</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/cerrar-al-salir/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Sobre un fondo de cielo azul se ve como un lienzo cuadrado con su sombra. En el lienzo aparece el texto Keep Calm and delete your Google account&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Bueno, pues ya no tengo &amp;quot;atado&amp;quot; el correo a Google. No ha sido difícil, pero tampoco fácil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Borrar casi 17 años de correos es &lt;strong&gt;UNA COSA&lt;/strong&gt;. Y no solo correos, que eliminar las fotos y los archivos de google drive es una experiencia que no se la deseo a nadie.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;G Suite, Google apps y Google Workspaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo que cuando salió no me pareció ni mala idea, empecé usándolo gratis para sidiostedalimones.com y en algún momento tuvo sentido pasarse a pagar ya que lo usaba para trabajo y porque al poco no dejaron mucha opción. Para el momento, la interfaz de GMail era una ventaja importante, y oye, que molaba mucho. Lo de siempre: &lt;strong&gt;en el momento parecía una buena idea&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Google Drive&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esta fue la siguiente mala decisión. En aquel momento usaba Dropbox, que funcionaba muy bien, pero era sensiblemente más caro. Pasarme a Google Drive era un ahorro de precio aunque creo que ya estábamos en modo caos con las interfaces de esta gente: que puedas &amp;quot;encontrar&amp;quot; cualquier cosa es importante, pero la organización de la aplicación puede ser un caos y funcionar muy regular.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Google Photos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aquí es que ni sabía lo que había. En algún momento debí activar algo y se empezaron a sincronizar fotos...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Google Contacts&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;De esto vamos a hablar luego, pero es otra muestra de todo lo que había metido dentro del pozo de esta gente: todos mis contactos los tenía aquí.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Google Calendar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto ha sido lo más sencillo de migrar, con diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque una dificultad añadida ha sido la integración entre MacOs y los rollos de Google, en este caso mover los eventos dentro de la aplicación nativa de calendarios de MacOs ha sido coser y cantar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Migrar y borrar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para poder eliminar la cuenta de Google Workspaces tienes que seguir una serie de pasos y &lt;strong&gt;borrar todos los archivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cancelar la suscripción es relativamente directo&lt;/strong&gt;. En mi caso, como iba por año completo, puedo indicar que no se renueve, pero aún tengo unos meses pendientes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Migrar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para la parte de migrar he tirado de la herramienta de &lt;a href=&quot;https://takeout.google.com/&quot;&gt;Google Takeout&lt;/a&gt; para ir haciendo copias de seguridad que ya están en su disco duro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decidí hacer exportaciones parciales porque luego pienso que puedo necesitar solo cosas concretas y ahorro en tiempos, que tarda dependiendo del volumen de lo que le pidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los datos ya asegurados fui moviendo contenido: correos, contactos, calendarios y archivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso uso bastantes cosas de Apple y, por ahora, no va a cambiar, pero tras la experiencia con Google voy gestionando el rollo con cuidado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ver, &lt;strong&gt;sí que me parece que es cambiar un mal por otro&lt;/strong&gt;, pero en lugar de pagar a dos empresas chungas, pues me quito una de en medio. En este punto, mover el correo a otro proveedor es muchísimo más sencillo y nadie tiene que sufrir las mecánicas de Google. Esto puede que lo haga más adelante, igual no todo, pero puede que me lleve el correo a algún servicio como &lt;a href=&quot;https://tuta.com/&quot;&gt;Tuta&lt;/a&gt; o a &lt;a href=&quot;https://soverin.com&quot;&gt;Soverin&lt;/a&gt;, de hecho hay una web de &lt;a href=&quot;https://european-alternatives.eu/&quot;&gt;alternativas europeas&lt;/a&gt; bastante interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora mismo no quiero invertir en aplicaciones extra y en lo que ya tengo viene incluido calendarios y mail, y se me sincroniza bien entre los dispositivos. &lt;strong&gt;Por ahora me vale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los archivos tengo algo de espacio y voy a tirar de discos duros extra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, migrar, lo que se dice migrar, he necesitado migrar correos, calendarios y contactos.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Contactos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esto ha sido un jari que hice a última hora y estaba ya demasiado cansando para enfadarme o lamentarme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MacOs y Google no funcionan bien en este punto, y de postre, la interfaz de contactos de Google es una basura inmunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intenté pasarlos de la cuenta de Google a la de iCloud, pero no pasaron todos y desconecté la cuenta de Google demasiado rápido, y perdí un porraquen de contactos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al ir a buscar la copia de seguridad de contactos que hice con Google Takeout, bueno, parecía que solo había exportado las imágenes de los contactos (luego no es así, pero me sigue sorprendiendo que empresas tan tochas tengan sistemas mal planteados, en este caso, por nombrado de archivos y organización).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final los pude exportar desde la app de contactos de Google, porque encontré cómo exportarlos todos, que no es ni directo ni evidente.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Correos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Aquí la regulera integración entre Google y MacOS también me puso las cosas complicadas. Al final decidí que solo quería unos cuantos correos, que los dividí en carpetas/etiquetas y ya desde la aplicación de correo de MacOs los moví de una cuenta a otra. Tarda, pero se hace solo.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Calendarios&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Esto fue lo más agradecido. Desde la aplicación de calendario, con las dos cuentas, buscas eventos y los mueves a la cuenta de iCloud.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Borrar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto ha sido un infierno, las mecánicas y los tiempos que tienen las aplicaciones de Google son para que se les caiga la puat cara de vergüenza, si tuviesen alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En &lt;strong&gt;GMail&lt;/strong&gt;, borrar unos pocos correos es trivial. Ahora, si tienes muchos, pero muchos, el sistema los borra y te los muestra como no borrados todo el tiempo. Igual si seleccionas +8000 correos y das a borrar, desaparecen, pero solo para que aparezcan de nuevo 7800. Y sospechas que ya están borrados, pero no lo sabes. Y te tiras una tarde muy rica. Y... una vez borrados, te tienes que ir a la papelera a borrarlos de verdad. Y la misma película.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con las &lt;strong&gt;fotos&lt;/strong&gt; la dificultad era no poder seleccionarlas todas del tirón. Y ya te encontrabas con las fotos compartidas, ya que no tienes una opción de dejar de estar compartido, solo de borrar, y no sabes si le estás borrando cosas a alguien (spoiler: no lo estás haciendo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema de los archivos compartidos se puot multiplica en &lt;strong&gt;Google Drive&lt;/strong&gt;. Aquí tienes &lt;strong&gt;lo peor de los tiempos de GMail, los archivos compartidos y el horror de las búsquedas&lt;/strong&gt;. Todo con una capa de tener la opción de borrar y no la de dejar de tenerlos como compartidos (spoiler: no se los borras a nadie, creo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HORAS me costó ir buscando y cazando archivos que alguna vez había compartido con alguien, y otros que alguien, alguna vez, había compartido conmigo. Un horror, pero no EL HORROR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El horror fue 1 archivo de un conocido estudio de UX que en algún momento me habían compartido y tenían bloqueado, así que no podía borrarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recordemos que tener 1 archivo sin eliminar impide que puedas borrar la cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final tuve que reportarlo como spam. Eso lo movió a otra carpeta donde sí pude borrarlo. Espero que no se lo borrase a esta gente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Y ahora qué?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora solo me falta que pasen los tres o cuatro meses que me faltan, poder borrar la cuenta y no darle un duro más a esta gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tener cuidado en cómo gestiono mails, calendarios y archivos para que esto no pase otra vez. Tener los datos con empresas americanas se está viendo que es una súper mala idea. Supongo que el siguiente paso será salir de la burbuja de Apple y tirar hacia mundo Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso será otro día.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/cerrar-al-salir/img/fy.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;En un círculo gris, aparece el emoji que hace la peseta. El gesto, no la moneda&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>google</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/cerrar-al-salir/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/cerrar-al-salir/</guid>
		<pubDate>Sun, 23 Mar 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Salir de Google II</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/salir-de-google/img/cover.png&quot; alt=&quot;Sobre fondo gris claro se ve el logo de Google transparente con línea punteada, como si faltase. Abajo hay cuatro recuadros con los colores azul, verde, amarillo y rojo corporativos.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Migrar el mail es la parte fácil, aún quedan más: Calendar, Drive, Maps y &lt;strong&gt;YouTube&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__dialogue&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Pero Chuck, con youtube no habíamos terminado?&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Ya te gustaría, solo pasamos los vídeos.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Mail&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El correo es quizás la parte más sencilla técnicamente. &lt;strong&gt;Apuntas los registros al nuevo proveedor y ya estaría&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, molaría &lt;strong&gt;hacer una copia de seguridad&lt;/strong&gt;, eso siempre está bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, y pasar correos a la nueva cuenta es relativamente fácil, pero al final no lo es. Han sido &lt;strong&gt;casi 20 años de cuenta &amp;quot;corporativa&amp;quot;&lt;/strong&gt; y me gustaría dejar cosas apartadas y limpiar morralla que he ido acumulado, y &lt;strong&gt;esa es la parte que cuesta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ahora la voy a mover a &lt;strong&gt;iCloud+&lt;/strong&gt; con la de Space Nomads. Por lo que pago, puedo hacerlo y realmente el paso duro es este. Si luego quiero sacarlo de mundo USA, pues ya irá rodado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al final todo esto es por salir del agujero que es, y era, Google y que no vi en su momento. Por lo que sea.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supongo que si no estuviese dentro del ecosistema de Apple haría otras cosas seguro, pero &lt;strong&gt;vamos a ir a por un pozo cada vez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Calendar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este es relativamente simple porque de normal va a ir junto con el mail. Y pasar los eventos de un calendario a otro es medio trivial, pero igual no es súper necesario.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Drive&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Buah, con este la cagué muy fuerte con el paso de Space Nomads porque se quedó algún archivo y Google me dejaba cancelar el pago, pero no borrar la cuenta. Y supongo que en algún momento la terminarán de borrar ellos, pero se me quedó esa espina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero esta vez hacerlo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Maps y Youtube&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos son las piedras en el camino, porque los otros rollos los mueves un poco donde quieras, pero l&lt;strong&gt;a cantidad de esfuerzo colectivo que hemos invertido en estas dos plataformas es poca broma&lt;/strong&gt;. Y &lt;strong&gt;la posición&lt;/strong&gt; que le hemos dado con tantísimo contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los mapas de funcionan bastante mejor si no te sales de ciertas ciudades y si estás buscando un vídeo, bueno...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Maps&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por volumen, hay mogollón de información en la plataforma. Iba a escribir que &amp;quot;&lt;strong&gt;tenemos&lt;/strong&gt;&amp;quot;, pero este es el principal problema, que &lt;strong&gt;la información la subimos nosotros, pero no la &amp;quot;tenemos&amp;quot;, la tiene Google&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Google Maps funciona muy decente en un sitio como Madrid, pero te mueves levemente, a Alcorcón, y de repente está todo bastante desactualizado. &lt;strong&gt;Y si te mueves en bici, olvídate, que no te puedes ni fiar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí la opción es &lt;a href=&quot;https://www.openstreetmap.org&quot;&gt;OpenStreetMaps&lt;/a&gt;, lo que pasa es que es tirando a feote, aunque si tengo que invertir tiempo en añadir contenido, &lt;strong&gt;prefiero hacerlo aquí&lt;/strong&gt; que en los perros del &lt;em&gt;&amp;quot;Don&#39;t be evil&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo por ahí algún enlace para importar tus sitios de Google Maps en OpenStreetMaps, y espero que de poca guerra.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;YouTube&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El mover los vídeo a una instancia (federada) de Peertube, &lt;a href=&quot;/blog/2025/adios-google-hola-peertube/&quot;&gt;ya está hecho&lt;/a&gt;. El problema son &lt;strong&gt;los canales que sigo en YouTube&lt;/strong&gt;. Esta gente no va a salir de la plataforma en un futuro cercano, aunque se va haciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De primeras &lt;strong&gt;el objetivo es dejar de pagar el Google Workspace&lt;/strong&gt;, así que limpiaré/mudaré suscripciones y lista a la cuenta gratuita de GMail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un segundo paso, &lt;strong&gt;pasaré estas suscripciones a mi lector de RSS&lt;/strong&gt;, y eso mejorará algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, &lt;strong&gt;YouTube está a reventar de vídeos hechos por ia&lt;/strong&gt;, pero es una cosa abrumadora.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Espero que con estos movimientos vayamos recuperando un poco esa internet que ya no es nuestra.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/salir-de-google/img/fy.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;En un círculo gris, aparece el emoji que hace la peseta&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>google</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/salir-de-google/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/salir-de-google/</guid>
		<pubDate>Sun, 16 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Book-crossing Alcorcón</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/book-crossing-alcorcon/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Foto de una de estas casas para intercambiar libros, con su tejado y su color rojizo. De fondo se ve una zona de ejercicios del parque.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Cuando llegué a Alcorcón vi que tenían estas casitas de colores por los parques &lt;strong&gt;para dejar y coger libros&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pareció como entre &lt;strong&gt;entrañable&lt;/strong&gt; y muy de &lt;em&gt;comunidad&lt;/em&gt; que los hubiese puesto el propio ayuntamiento. Y quise participar, claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El plan fue rápido&lt;/strong&gt;: por aquel entonces estaba empezando a leer más y tenía algún libro para el que había hecho la portada (gracias, &lt;a href=&quot;https://foscanetworks.net/autoria/patricia-tablado-felix/&quot;&gt;Patchgirl&lt;/a&gt;), y si me terminaba un libro que me gustase, pensé que en lugar de almacenarlo en casa lo podía &lt;strong&gt;soltar al mundo y que otra persona lo disfrute&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien no ha sido rápido he sido yo, &lt;br&gt;porque pesado se nace, pero también se hace.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Unos años y alguna portada más tarde &lt;strong&gt;ya tengo el plan más maduro&lt;/strong&gt;, un exlibris para marcar los libros y una selección para ir dejando por la ciudad. Por la que también ha pasado el tiempo y ahora no sólo tiene las casitas en los parques sino que además tiene unas estructura para pequeños reciclajes (pilas, bolígrafos, y así) con estanterías a los lados para depositar libros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte, hablando un día con Ángela de &lt;a href=&quot;https://foscanetworks.net/&quot;&gt;FoscaNetworks&lt;/a&gt;, me dijo que tiene libros que salieron con algún desperfecto y que no puede vender, pero que son ideales para compartir :) Y ahora tengo unos pocos, que es importante si quieres compartir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los motores de hacerme mi exlibris era &lt;strong&gt;marcar esos libros para compartir&lt;/strong&gt;. Ya está hecho y tengo una primera tanda de libros que marcar, registrar en bookcrossing.com e ir dejando en diferentes puntos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Primer libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;He empezado con uno, &lt;a href=&quot;https://openlibrary.org/books/OL9912759M/Five_Ghost_Stories&quot;&gt;“Five Ghost Stories” de Viola Huggins&lt;/a&gt;, que fue el primer libro, o uno de los primeros, que me leí. Esto fue hace mil años en otra vida, y &lt;strong&gt;venía con una casete con el audio del libro&lt;/strong&gt;. Por aquel entonces no existía el concepto de audio libro en mi mente. El caso es que le tengo cierto cariño, aunque no lo recuerdo. Lo acabé encontrando, el mío sigue en Granada, &lt;strong&gt;y quería que le sirviese a alguien como me sirvió a mi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Seguimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El último paso, o reto, ha sido &lt;strong&gt;el registrarlo y hacerle un seguimiento&lt;/strong&gt;. O mejor dicho, poder hacer ese seguimiento. Para ello estoy usando bookcrossing.com que tiene las herramientas y la comunidad. Además tiene una interfaz viejuna y alguno de los flujos, como el de registro, son…  complicados, pero no imposibles, y este es &lt;a href=&quot;https://www.bookcrossing.com/journal/17454132&quot;&gt;el enlace del primer libro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte quiero tener una página mía que poder enlazar donde tener &lt;strong&gt;listados los libros que comparta&lt;/strong&gt; y poder &lt;strong&gt;editar esta lista con cierta agilidad&lt;/strong&gt;. Como curiosidad, el modelo de dato es el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot;&gt;[
  {
    &amp;quot;title&amp;quot;: &amp;quot;Five Ghost Stories (Collins English Library Level 3)&amp;quot;,
    &amp;quot;authors&amp;quot;: [&amp;quot;Viola Huggins&amp;quot;],
    &amp;quot;isbn&amp;quot;: &amp;quot;0003701352&amp;quot;,
    &amp;quot;bcid&amp;quot;: &amp;quot;781-17454132&amp;quot;,
    &amp;quot;link&amp;quot;: &amp;quot;https://www.bookcrossing.com/journal/17454132&amp;quot;,
    &amp;quot;map&amp;quot;: {
      &amp;quot;date&amp;quot;: &amp;quot;2025-01-25, 11:00 AM&amp;quot;,
      &amp;quot;coords&amp;quot;: &amp;quot;40°21&#39;02.1&#92;&amp;quot;N 3°48&#39;52.6&#92;&amp;quot;W&amp;quot;
    }
  }
]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Esta página estará lista &lt;strong&gt;más adelante&lt;/strong&gt;, tampoco tengo mucha prisa con esto. Lo voy preparando ahora por ir dando los pasos que puedo con el tiempo que tengo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y este es mi proyecto&lt;/strong&gt;. Realmente me cuesta pensar a lo largo y ver que lo voy avanzando poco a poco me enorgullece un poquito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un tuerto puede soñar, ¿No?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/book-crossing-alcorcon/img/alcorcolors.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Colores de la bandera de alcorcón. Un rojo y un verde.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>bookcrossing</category>
		
		<category>blog</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/book-crossing-alcorcon/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/book-crossing-alcorcon/</guid>
		<pubDate>Sun, 26 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Mi primer Exlibris, ¡Chispas!</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Simulación de cómo quedará el exlibris sobre una textura de papel. Dibujo a línea. En un marco rectangular de bordes redondeados, estamos mi gato y yo abajo, yo con un libro y él (dormido) con un eReader sin batería. sobre nosotros hay una bombilla feliz colgando y, en el centro, el texto del Exlibris con nuestros nombres y el año en números romanos.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Como ya estoy leyendo de forma habitual y me siento un poco más seguro y menos impostor, &lt;strong&gt;me he propuesto hacerme mi primer Exlibris&lt;/strong&gt;, a mis 51.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__word&quot;&gt;
		&lt;dl class=&quot;post__word-block&quot;&gt;
			&lt;dt class=&quot;post__word-title&quot;&gt;Exlibris&lt;/dt&gt;&lt;dt class=&quot;post__word-note&quot;&gt;Del lat. exlibris; literalmente &amp;#39;de entre los libros&amp;#39;.&lt;/dt&gt;&lt;dd class=&quot;post__word-definition&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Nombre masculino&quot;&gt;m.&lt;/abbr&gt; Etiqueta o sello grabado que se estampa en el reverso de la tapa de los libros, en la cual consta el nombre del dueño o el de la biblioteca a que pertenece el libro.&lt;/dd&gt;&lt;/dl&gt;&lt;p class=&quot;post__word-synonyms&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Sinónmimo o afín&quot;&gt;Sin.&lt;/abbr&gt;: ex libris.&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Empecé buscando ejemplos y hay desde simplezas hasta maravillas barrocas. Leí también que había medidas máximas y mínimas a tener en cuenta, pero que eran más unas guías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego &lt;strong&gt;encontré a mogollón de gente que se hacía los grabados&lt;/strong&gt; y tiene que molar, pero eso para el siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El boceto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este primero decidí que lo iba a hacer menos artesanalmente. Y empecé con un boceto de esos &lt;strong&gt;de papel y lápiz&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/img/sketch.jpg&quot; alt=&quot;Boceto sobre papel de la idea para el Exlibris&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; &gt;Boceto a lápiz: aparecemos mi gato y yo leyendo en papel y eReader, y una bombilla por encima nuestro.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;De primeras quería hacer algo totalmente diferente, algo con más diseño y con líneas más finas. Algo que tuviese más pinta de &lt;strong&gt;sello serio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo es la mente, eh? Tras varios días viendo Exlibris de todas las formas sigo como catalogando lo que he hecho de &amp;quot;&lt;strong&gt;dibujo&lt;/strong&gt;&amp;quot; y no como algo &amp;quot;&lt;strong&gt;serio&lt;/strong&gt;&amp;quot;. Le he estado dando bastantes vueltas y lo hago independientemente de la cantidad de horas que haya invertido. Y cuando lo enseño &lt;strong&gt;intento verlo a través de los ojos de la otra persona&lt;/strong&gt;, de verdad que lo intento, pero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, el caso es que te pones a garabatear y probar y sucede una mezcla de &amp;quot;&lt;strong&gt;la cabra tira al monte&lt;/strong&gt;&amp;quot; y &amp;quot;&lt;strong&gt;la vida te lleva por donde te lleva&lt;/strong&gt;&amp;quot;: me gustó la idea de los dos leyendo y que la biblioteca fuese compartida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El detalle que más hizo que el dibujo tomase forma fueron &lt;strong&gt;los bocadillos de diálogo&lt;/strong&gt;. Intentaba hacer unos bocadillos muy concretos que no conseguí recordar y luego los espacios no me cuadraban del todo, y la bombilla colgando que quería centrada, no podía estarlo y que cupiese todo, así que probando opciones acabé con la forma recuadrando la escena y eliminando los bocadillos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Primera versión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El sello iba a ser de 7x7 &lt;abbr title=&quot;Centímetros&quot;&gt;cm&lt;/abbr&gt;. y lo acabé dibujando un poco más pequeño de 6 cm. En donde van a hacer el sello revisaron la imagen y algunos detalles eran demasiado chicos y se iban a perder, como el icono de la batería baja del eReader.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellos lo podían hacer más grande al trazarlo porque, aunque la imagen les valía, al final del día se necesita un archivo vectorial. &lt;strong&gt;De ninguna manera quiero que se trace automáticamente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Trazado en vectorial&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ver, que los sistemas de trazado han cambiado muchísimo desde que lo hacía con Corel, creo que 7, pero que hemos venido a jugar, y de alguna manera me sentí un poco mal por no haberlo pensado en un primer momento, así que &lt;strong&gt;lo he re-dibujado en vectorial&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tengo un pequeño vídeo del proceso:&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;position: relative; padding-top: 56.25%;&quot; class=&quot;post__media&quot;&gt;&lt;iframe title=&quot;Exlibris: trazado-vectorial&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; src=&quot;https://veedeo.org/videos/embed/ea1cd078-64d2-4b35-b7f1-7e81136256f9&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts allow-popups&quot; style=&quot;position: absolute; inset: 0px;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Me ha costado sangre y lágrimas&lt;/strong&gt;. Durante unos años he estado como &amp;quot;cultivando&amp;quot; un estilo y luego he estado año y pico, o dos, sin dibujar y la mano se resiente. Vaya si se resiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que lo que más me ha costado del dibujo ha sido &lt;strong&gt;controlar la presión&lt;/strong&gt; para que la línea vaya &amp;quot;engordando&amp;quot; y luego cierre con cierta gracia, pero es que no entiendo la gestión de la presión como antes o no es mi mano. Me ha costado, lo que decía sangre y lágrimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras varias pruebas, conseguí hacer las líneas con un pincel más chico y varios trazos. Y esta es otra tara que llevo porque siento que esa línea la tengo que hacer de un solo trazo aunque &lt;strong&gt;haya visto miles de vídeos de entintadores trabajando la línea pues como han ido necesitando&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ajustes finales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez que tengo los vectores queda tocar un poco la línea y trabajar el archivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay algunas curvas que tenía que &lt;strong&gt;refinar&lt;/strong&gt; para que la curva quedase suave. Y también quería &lt;strong&gt;agrupar&lt;/strong&gt; bien los elementos y &lt;strong&gt;colocar&lt;/strong&gt; mejor algunos, y asegurarme que no quedaban formas a medio cerrar o con huecos. No es un trabajo muy emocionante, pero es lo suficientemente mecánico para poder concentrarme bien, &lt;strong&gt;que no es poca cosa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/img/ex-libris-v0-3-0.jpg&quot; alt=&quot;Diseño final a línea. En un marco rectangular de bordes redondeados, estamos mi gato y yo abajo, yo con un libro y él (dormido) con un eReader sin batería. sobre nosotros hay una bombilla feliz colgando y, en el centro, el texto del Exlibris con nuestros nombres y el año en números romanos.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El viernes pasado envié el archivo final y estoy deseando ir a recogerlo y plasmarlo en ese primer libro. ¡&lt;strong&gt;Que todavía no he elegido&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;En mi ciudad hay unas &lt;strong&gt;casetillas y estanterías públicas&lt;/strong&gt; para dejar libros y que otra persona los pueda disfrutar. El &lt;strong&gt;bookcrossing&lt;/strong&gt; de toda la vida, pero en oficial, y quiero participar con algunos libros que me han gustado. &lt;strong&gt;Y ahora los tendré sellados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/img/stamp.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Icono blanco de silueta de sello de madera, con la parte de caucho en negro, sobre círculo amarillo.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>bookcrossing</category>
		
		<category>design</category>
		
		<category>hobbies</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/mi-primer-exlibris-chispas/</guid>
		<pubDate>Sun, 19 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Adios, google; Hola, Peertube</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/adios-google-hola-peertube/img/veedeo-cover.jpg&quot; alt=&quot;pendiente&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Si queremos una web diferente tenemos que hacerla, nadie nos la va a dar.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Y por eso estoy moviendo lo que tengo en el ecosistema de google a otras plataformas donde se respete al usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este caso voy con los vídeos que tengo en youtube de &lt;a href=&quot;https://spacenomads.com/maquetando-con-chuck&quot;&gt;Maquetando con Chuck!&lt;/a&gt;, mi rollo de maquetación.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Otro tipo de internet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los que tenemos ya una edad hemos visto cómo han ido poco a poco poniendo cerco al contenido que generábamos y apropiándoselo para jugar con él y con nuestros datos. Como han ido introduciendo algoritmos, metiendo anuncios, o cobrándonos por usar las mismas plataformas que han adquirido relevancia y valor gracias a ese contenido nuestro. &lt;strong&gt;Y cómo les hemos dejado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yo no sé cuál es la forma de luchar contra esto ni sé seguro que haya que lucharlo… &lt;strong&gt;Igual sólo tenemos que dejar de participar en los espacios que no nos respetan y recuperar los nuestros&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eso me llevó a salir de pozos como twitter e instagram y encontrar espacios como el Fediverso &lt;strong&gt;donde sí hay una relación mucho más justa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son &lt;strong&gt;espacios abiertos&lt;/strong&gt; donde puedo compartir contenido con otra gente y donde no necesito más que &lt;strong&gt;un navegador o un lector de RSS&lt;/strong&gt; para poder seguir el contenido de alguien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como apuntes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La salida de twitter me ha llevado a tener &lt;strong&gt;un timeline más sano y diverso de lo que había tenido antes&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salir de instagram &lt;strong&gt;me ha devuelto horas al día de contenido vacío&lt;/strong&gt;, aunque haya perdido la pista de mogollón de ilustradoras/es.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Peertube&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y esto me lleva a Peertube&lt;/strong&gt;. Para mi proyecto de vídeos de maquetación, Maquetando con Chuck!, creo que Peertube tiene mucho de lo que busco y mucho menos de lo que no busco (presión, nuevos formatos de consumir rápido, algoritmo). También tiene otra serie de cosas que todavía no sé medir bien, como el tema de descubrir contenido: al ser una red de servidores no tienes un buscador común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ventajas creo que siguen siendo tremendas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Recuperar el control&lt;/strong&gt; de lo que veo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contenido más especializado, pero &lt;strong&gt;no vacío o de relleno.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poder &lt;strong&gt;suscribirme&lt;/strong&gt; a canales desde mi &lt;strong&gt;lector RSS o desde mi cuenta de mastodon&lt;/strong&gt; (e interactuar con ellos).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Youtube sigue teniendo demasiado contenido y el camino que hemos andado estos años no se deshace de un día para otro, &lt;strong&gt;pero sí puedo dejar de contribuir allí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible que si tuviese algún tipo de monetización del canal, las prioridades serían otras, o no, que hay métodos alternativos a seguir empujando la rueda de google por migajas, aunque sean muchas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente lo mío no interesa mucho, o igual soy yo. En este tiempo haciendo directos en twitch creo que llegué a los 0,80€. Tampoco lo hice por eso y me negué a meter publicidad a los vídeos del canal de youtube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía estoy en el proceso de terminar de pasarlos, que no es un trabajo, pero lleva tiempo. Tampoco tengo súper prisa. &lt;strong&gt;En mi corazón ya me he ido de youtube y ahora toca hacerlo realidad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estoy pensando qué hacer para la &lt;strong&gt;cuarta temporada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Maquetando con Chuck!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En las tres primeras ha habido cosas que han funcionado y cosas que no. Y cosas de las que estoy &lt;strong&gt;muy orgulloso&lt;/strong&gt;, como la &lt;a href=&quot;https://veedeo.org/w/p/o1auXiXyZhN3XwnN8D3R9M&quot;&gt;serie de hacer mail responsive&lt;/a&gt; o que &lt;strong&gt;cualquiera pueda preguntar cómo hacer tal o cual cosa&lt;/strong&gt; (nadie preguntó nunca).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un salto grande desde la tercera temporada, y he aprendido mogollón, &lt;strong&gt;sobre todo de accesibilidad&lt;/strong&gt;, y me gustaría reflejarlo en la cuarta con un mejor código.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También &lt;strong&gt;me gustaría mantener los directos&lt;/strong&gt; ya que permiten interactuar en el momento, aunque los domingos por la mañana no fueron súper buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quiero mantener el código en vivo&lt;/strong&gt; y lo que sea, hacerlo desde cero. Y dejarlo en abierto. También me he mudado de GitHub a &lt;a href=&quot;https://codeberg.org/oneeyedman/maquetando-con-chuck&quot;&gt;Codeberg&lt;/a&gt;, siguiendo el mismo patrón de buscar espacios más sanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esta &lt;strong&gt;temporada 4&lt;/strong&gt; me molaría trabajar sobre la &lt;strong&gt;#WebSencilla&lt;/strong&gt; que no es otra cosa que recuperar algo de ese control que hemos perdido y poder tener tu pequeña web o tu blog donde hables de tus cosas; la web nuestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece que ahora, a poco que quieras montar algo, necesitas una infraestructura imposible, cuando &lt;strong&gt;el HTML, CSS y JS siguen funcionando tal cual&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gustaría &lt;strong&gt;recorrer el proceso de hacer un blog para ir escribiendo nuestras cosas&lt;/strong&gt;. Y ya de paso, con un html correcto, meter también &lt;strong&gt;apuntes de diseño mínimo para que lo que hagamos se vea bien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Querría tender pequeños puentes para ir salvando esas distancias que se nos hacen bola, pero que sin locuras, son perfectamente salvables.&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Y explicar porqué lo son&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No sé si los directos serán también en el &lt;a href=&quot;https://veedeo.org/c/maquetando_con_chuck/&quot;&gt;canal de Peertube en Veedeo.org&lt;/a&gt; o mantendré el de Twitch. Eso lo iré viendo sobre la marcha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí que quiero mantener el formato de 12 episodios por temporada, y &lt;strong&gt;ahí tengo un trabajo de planificación importante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando sepa más lo iré contando.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/adios-google-hola-peertube/img/veedeo-logo.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;pendiente&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>google</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/adios-google-hola-peertube/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/adios-google-hola-peertube/</guid>
		<pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Todo el mundo odia la ia</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/todo-el-mundo-odia-la-ia/img/everyone-hates-it.png&quot; alt=&quot;Meme contra la ia generativa. Dice en inglés &#39;Stop forcing ai into fucking everything. Nobody asked for it, everyone hates it&#39;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Puede que te suene esta imagen creada por &lt;a href=&quot;https://www.nobodyssweetheart.com/lettering&quot;&gt;Dyna Moe&lt;/a&gt; en contra de la ia generativa de verla circulando por redes sociales; pues &lt;strong&gt;hay dos frases que no creo que sean ciertas&lt;/strong&gt;, las dos de fuera: “nadie la ha pedido” y “todo el mundo la odia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me sorprende ver a cierta gente tan subida en el barco de la ia. Suelen ser empresarios, ceos, mandos más o menos altos y vendemotos en general. Ahora, en el entorno laboral, ver a &lt;strong&gt;diseñistas y desarrollistas&lt;/strong&gt; pedirla, usarla y alabarla ya ha pasado el límite de la vergüenza y estoy directamente en el del  horror.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En contra de lo que reza la imagen de Dyna tenemos a &lt;strong&gt;profesionales pidiendo que se integre en sus herramientas de trabajo&lt;/strong&gt;. Una herramienta que es posible gracias al trabajo que, gente como elles, han estado haciendo durante años y que no sólo no compensa ese uso, sino que la empresa que la gestiona &lt;strong&gt;te cobra por que la uses y la sigas entrenando&lt;/strong&gt; ya que &lt;strong&gt;depende de tener material original continuo para no corromper los resultados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y &lt;strong&gt;el robo&lt;/strong&gt;, que lo es, de material para entrenarla ni de lejos es lo más grave. Está el tema del &lt;strong&gt;impacto climático&lt;/strong&gt; por &lt;strong&gt;la cantidad de energía y agua que necesita para funcionar&lt;/strong&gt;; en nuestro país han muerto hace nada un porraquen de personas y varias zonas han quedado medio destruidas por uno de los efectos de este cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De postre viene con otra serie de &lt;strong&gt;problemas&lt;/strong&gt; que están ahí si los quieres ver:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pérdida de iniciativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mella en el aprendizaje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Presión productiva.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Recordemos, y esto es importante, que hablamos de esta ia en unos términos que nos hacen percibirla como si fuese alguien, e inteligente. Cuando realmente es &lt;strong&gt;una serie de automatismos que van calculando cual es la siguiente palabra estadísticamente más probable&lt;/strong&gt;. No hay nadie detrás comprendiendo lo que ha escrito (y esto funciona igual para la generación de imágenes). La ia ni se equivoca, ni miente, ni se inventa, &lt;strong&gt;para eso hace falta que “sepa”&lt;/strong&gt; y aunque no estamos ahí, estas expresiones las tenemos interiorizadas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pérdida de la iniciativa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tener un sistema que te responde de inmediato, en estas condiciones que hemos comentado, &lt;strong&gt;nos entorpece al plantearnos qué queremos o qué debemos hacer&lt;/strong&gt;. Queremos una respuesta rápida y generalmente &lt;strong&gt;lo que necesitamos es una respuesta buena&lt;/strong&gt; que va a necesitar de tiempo para tomar una buena decisión. Y esto lleva a consideraciones negativas más sutiles hacia ti misme, como que &lt;strong&gt;no eres capaz o lo suficientemente rápido.&lt;/strong&gt; Luego hablaremos de los tiempos, porque en esta vida nuestra hay que ser rápido y ágil, ¡ya, ya ya!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Mella en el aprendizaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si esto es grave en un perfil más senior, en un junior es devastador, y que nos vean alabándola constantemente les hace pensar que sin este tipo de herramientas no se puede trabajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una caja mágica que te resuelve las cosas mientras alguien por encima te dice que no reinventes la rueda &lt;strong&gt;dificulta un aprendizaje que viene de comprender problemas y soluciones, e ir construyendo tus propias herramientas para enfrentarte al día a día&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los seniors del fondo&lt;/strong&gt; que no sonrían pensando que ya las tienen; estas herramientas se atrofian si no las usas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Presión productiva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y esta inmediatez de nuestro mundo a santo de qué viene? ¿Quién necesita trabajar más rápido? ¿Nosotres?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lo que necesitamos es tiempo suficiente para hacer nuestro trabajo&lt;/strong&gt;. Para examinar los requerimientos con cuidado, y poder decidir qué hacer que nos permita seguir trabajando los próximos meses &lt;strong&gt;y poder hacer un trabajo medio bien hecho&lt;/strong&gt;, y no estar en el castillo de naipes continuo en el que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entonces, ¿quién necesita estas herramientas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace poco me salió un vídeo del típico director de agencia digital venido a más contando el mundo empresarial que se viene: &lt;strong&gt;Empresas con jefe y 4 empleados supervisando el trabajo de una ia&lt;/strong&gt;. Y ponía ejemplos de un par de empresas que ya están a este rollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Siempre ha habido alguien queriendo convertir el trabajo de los demás en una cadena de montaje&lt;/strong&gt; sin que nadie le proteste por tiempos o pasta, o complicaciones. Esto no es nuevo y creo que no le prestamos la atención necesaria. Esta gente no ve tantos vídeos de gatitos como nos podamos creer, sin embargo &lt;strong&gt;consumen “contenido de calidad” de gente como ellos&lt;/strong&gt;. Y si les prestas atención en las reuniones lo dicen bastante a menudo y ves cómo muchas decisiones no tienen ni una base técnica o de negocio más allá de que &lt;strong&gt;alguien en su nivel lo ha hecho o piensa que lo va a hacer&lt;/strong&gt;. Esto te suena &lt;strong&gt;SEGURO&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy al principio comentaba un día con Manu Fosela por linkedin que la ia no te va a quitar tu trabajo. Y lo sigo pensando más o menos igual: &lt;strong&gt;la ia no te va a quitar tu trabajo, lo va a hacer tu jefe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y esto no es algo que diga que va a pasar, esto está pasando.&lt;/strong&gt; Casos como el de domestika o esa red de blogs de la que usted me habla son algunos que te pueden sonar, pero conforme esta herramienta vaya haciendo “mejor” más cosas se irán viendo más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que el proceso es:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Toma esta herramienta para que te ayude.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toma esta herramienta para ir más rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que lo haga la herramienta y tú lo revisas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No necesitamos tanta gente para revisar la herramienta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Y creo que por este camino podemos llegar a un punto en el que seniors y juniors compitan por el trabajo de revisión, por el salario del junior. Pero muy a tope con todo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Puedo entender el atractivo que tiene&lt;/strong&gt;, para alguien que no sabe dibujar, un herramienta que con unas líneas te genera una imagen que suele ser vistosa, pero que &lt;strong&gt;sin los conocimientos mínimos no puedes entender que sólo es vistosa; no puedes entender qué está mal&lt;/strong&gt;. Y lo mismo para un diseño, un texto o un código.
&lt;strong&gt;Lo que me cuesta entender es que quieras el resultado (aunque no sea bueno), pero no recorrer el camino&lt;/strong&gt;. Utilizar una herramienta de estas te hace ser, en el mejor de los casos, ese cliente que le pide a alguien algo por cuatro duros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mi parte me alegro mucho de que esto me haya pillado más mayor, con un recorrido sólido a mis espaldas. &lt;strong&gt;No quiero ni pensar que este mundo me hubiese pillado empezando&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2025/todo-el-mundo-odia-la-ia/img/six.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji de la mano con seis dedos, como si se hubiese generado por una ia.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>ia</category>
		
		<category>rant</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2025/todo-el-mundo-odia-la-ia/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2025/todo-el-mundo-odia-la-ia/</guid>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Cómo migrar de instancia</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Portada de las mini guías. Hoy, cómo migrar de instancia.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;En Mastodon, y en el fediverso, puedes cambiar de instancia cuando quieras. &lt;strong&gt;El proceso es bastante automático&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Solo ten en cuenta que hashtags seguidos, filtros, bookmarks, bloqueos, muteos y las listas las tienes que pasar tú, y que &lt;strong&gt;los posts no se pasan a la nueva cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hay un sistema para migrar de instancia que se ocupa casi de todo y que deja un mensaje en tu anterior perfil para que se sepa que te &amp;quot;mudaste&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué querría mudarme?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues hay muchas razones. Puede que en tu instancia la moderación no vaya muy bien, o puede que quieras ir a otra donde están tus colegues, o puede que te guste el nombre de otra instancia más, o no cumplas los requisitos de tu instancia actual, o que vaya a cerrar, o algo totalmente diferente. En una red de instancias federadas esto es una opción.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vale, quiero mudarme/migrar, ¿cómo lo hago?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vamos a ver en qué consiste, qué pasos se dan de forma automática y cuáles tienes que dar tú. Primero lo vemos por encima de manera que lo tengamos en la cabeza como idea y luego vamos al detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para migrar de instancia necesitas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hacer una copia de seguridad de tus datos y &lt;strong&gt;no borrar la cuenta actual&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crear una cuenta en la instancia nueva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la instancia nueva tienes que marcar tu cuenta como que migras desde otro servidor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la instancia antigua tienes que marcar tu cuenta como que vas a migrar a otro sitio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dar un poco de tiempo porque el sistema es automático, pero no inmediato; puede tardar hasta unas horas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la instancia nueva hay que importar los datos que faltan.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Y ya estaría.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tu cuenta antigua no necesitas borrarla&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;Los posts se quedan allí y el proceso de migración coloca un mensaje para que quien llegue, sepa que te has mudado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Vamos al turrón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya tenemos más o menos un esquema de lo que queremos hacer, ahora &lt;strong&gt;hay que hacerlo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. Copias de seguridad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En la cuenta actual/antigua (todavía no se ha migrado nada) vamos a ir a &lt;strong&gt;preferencias&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/00-preferences.png&quot; alt=&quot;Localización de las preferencias desde el perfil de Mastodon&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ahora nos vamos a &lt;strong&gt;Importar y exportar &amp;gt; Exportar&lt;/strong&gt;. Y nos vamos a descargar todos esos archivos CSV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Valores_separados_por_comas&quot;&gt;CSV&lt;/a&gt; son archivos de texto con datos separados por algún carácter, no tiene que ser una coma, aunque el nombre sea &lt;strong&gt;Comma-separated values&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/01-export.png&quot; alt=&quot;Listado de archivos CSV que nos queremos descargar.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estos archivos &lt;strong&gt;los vamos a usar más adelante para importarlos en la nueva cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El archivo de posts y media (imágenes, vídeos y audios) no es necesario, aunque siempre es buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay dos temas que son un poco más &lt;em&gt;trickies&lt;/em&gt; porque ni se pasan automáticamente ni tampoco se importan o exportan. Son los hashtags que sigues y los filtros que tengas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no pasa nada porque vamos a ver cómo se hace.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Hashtags seguidos&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Para los hashtags que seguimos nos vamos a nuestro perfil y buscamos &lt;strong&gt;los tres punticos&lt;/strong&gt;, que despliegan una serie de opciones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/02-hashtags.png&quot; alt=&quot;Opción para ver los hashtags que seguimos.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Esta opción nos lleva a la pantalla con el listado de hashtag que seguimos y lamentablemente hay que apuntarlos uno a uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Old school&lt;/strong&gt;, en una libretica, o en una nota digital, como los modernos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/03-hashtags.png&quot; alt=&quot;Listado de hashtags que seguimos.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡No juzgarme por mis hashtags! Me ha dado pereza editarlo para que no se vean.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Filtros&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Los filtros es otro &amp;quot;lamentablemente&amp;quot;. Vamos a &lt;strong&gt;Preferencias &amp;gt; Filtros&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/04-filters.png&quot; alt=&quot;Filtros que tenemos configurados.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Y aquí iremos uno a uno, editando y apuntando cómo los tengamos ajustados. ¿Ves de dónde viene el &amp;quot;lamentablemente&amp;quot;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Igual que antes, me ha dado pereza editarlo, intentad no juzgarme. Intentadlo bien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;¿Nos hemos dejado algo?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pues puede, el perfil no tengo claro si se rellena solo o no, pero es un buen momento para apuntar lo que necesites y rellenarlo en el siguiente punto, al crear la cuenta. Acuérdate de la imagen del avatar y la del banner ;)&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2 y 3. Crear la cuenta nueva en la nueva instancia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aquí hay poco que contar: crea la cuenta en la instancia que hayas elegido e inicia sesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora es un buen momento para rellenar el perfil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a ir a &lt;strong&gt;Preferencias &amp;gt; Cuenta &amp;gt; Ajustes&lt;/strong&gt; (no sé los nombres exactos en español).&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/10-account.png&quot; alt=&quot;Sección de cuenta.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Abajo del todo tenemos dos opciones, &lt;strong&gt;Ir a una cuenta diferente&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Moviéndose desde una cuenta diferente&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas dos opciones están en el apartado de cuenta de tus dos perfiles.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La segunda la usaremos en la cuenta nueva (este paso tiene que ser el primero)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La primera la usaremos en la cuenta antigua.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ya que estamos en la cuenta nueva, vamos a esa segunda opción para decirle a la cuenta nueva de dónde vamos a venir.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/11-moving-from-a-different-account.png&quot; alt=&quot;Pantalla para configurar de qué cuenta venimos a la cuenta nueva.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Nos saldrá un campo donde poner nuestra cuenta antigua, tiene que ser algo del tipo &lt;code&gt;@username@domain.ext&lt;/code&gt;.
Y le damos al botón de &amp;quot;Crear alias&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. Iniciar la migración desde la cuenta antigua&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora nos vamos a la cuenta antigua, iniciamos sesión y nos vamos a &lt;strong&gt;Preferencias &amp;gt; Cuenta &amp;gt; Ajustes&lt;/strong&gt; y buscamos esa primera opción &amp;quot;Ir a una cuenta diferente&amp;quot; y hacemos clic.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/12-move-to-a-different-account.png&quot; alt=&quot;Pantalla para iniciar el proceso de migración de followers.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aquí vamos a decirle a la cuenta antigua que mueva los seguidores a la nueva. Para ello introduciremos el usuario nuevo (en formato &lt;code&gt;@username@domain.ext&lt;/code&gt;) y &lt;strong&gt;la contraseña de la cuenta actual&lt;/strong&gt;. Y clic al botón de mover seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5. ¿Qué va a pasar ahora?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora se inicia el proceso de migración de followers. Esto, por lo visto, no se hace del tirón sino que poco a poco y según vayan de cargados los servidores. Lo normal es que en unas horas tengas a todos los seguidores y seguidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, aparecerá una nota en tu cuenta antigua indicando que te has mudado a la nueva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cuenta antigua quedará limitada y podrás entrar a exportar cosas (ya no lo necesitas porque lo hemos hecho lo primero) o reactivarla si cambias de opinión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedes hacer lo que quieras, pero &lt;strong&gt;no te recomiendo borrarla&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6. Importar en la nueva cuenta lo que falta&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como dije al principio, hay una serie de rollis que no se pasan automáticamente y hay que hacerlo a maneto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues ahora vamos a importar lo que hemos exportado en el paso 1. Quizás es e momento de poner ese podcast al que llevamos dando largas un tiempo. Por lo que sea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero vamos a ir a por lo facilico y vamos a importar esos CSV que tenemos ahí esperando como agua de mayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos vamos, en la cuenta nueva, obvio, a &lt;strong&gt;Preferencias &amp;gt; Importar y exportar &amp;gt; Importar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/20-import.png&quot; alt=&quot;Pantalla para importar diferentes datos.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El proceso es todo el rato lo mismo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Seleccionamos del listado lo que queremos importar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si es una cuenta 100% nueva da igual, pero no duele dejar siempre la opción de &amp;quot;mezclar&amp;quot;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adjuntamos el archivo CSV correspondiente&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clic al botón de subir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abajo irá apareciendo un reporte de lo que vas haciendo y el progreso, y si algo ha ido mal.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El el desplegable salen las siguientes opciones:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/21-import-dropdown.png&quot; alt=&quot;Opciones del desplegable del tipo de dato que quieres importar.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Seguidos y bookmarks&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de seguidos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bookmarks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bloqueos y mutes&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lista de muteados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista de bloqueados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista de dominios bloqueados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo normal es que la lista de gente a la que sigues se haya pasado, si eso, la dejaría para el final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me dicen por &lt;a href=&quot;https://frikiverse.zone/@loar/113738346084584359&quot;&gt;el pinganillo&lt;/a&gt; que puede que las listas también se pasen automáticamente. Este archivo también me lo dejaría para el final e iría viendo si igual no hace falta importarlo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este proceso de importación también depende de si los archivos llevan 4 o 4000 criaturas; vamos, que puede llevar un tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora quedan los hashtags que seguimos y los filtros. Igual esta no va a ser la parte más emocionante:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Para los &lt;strong&gt;hashtags&lt;/strong&gt; hay que ir buscándolos uno a uno, y dándole a seguir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Para los &lt;strong&gt;filtros&lt;/strong&gt; hay que ir recreándolos uno a uno. No vamos a &lt;strong&gt;Preferencias &amp;gt; Filtros&lt;/strong&gt;, y quizás es un buen momento para hacerse un tecito o algo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Con esto ya debería estar todo más o menos en su sitio. Es mucho menos de lo que parece y recuerda que no es un trabajo, lo puedes ir haciendo con la calma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si puedes, &lt;strong&gt;dona al admin de tu instancia y entre todes mantenemos esto :)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, si algo no es correcto o no se entiende, dímelo sin problema y estaré encantado de corregirlo.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/img/masto.svg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Logo simple de Mastodon en azul moradete.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>guía</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2024/como-migrar-de-instancia/</guid>
		<pubDate>Sun, 29 Dec 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Mazmorreo diario con Rogule</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mazmorreo-diario-con-rogule/img/post-rogule.jpg&quot; alt=&quot;Sobre un fondo de un prado se ve una ventana de navegador de Safari (con las tres bolitas de colores, rojo, amarillo y verde) con la web del juego rogule abierta. Aparece el emoji del elfo, una breve introducción y el botón verde de iniciar partida.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://rogule.com&quot;&gt;Rogule&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es uno de estos juegos diarios que inunda las mañanas en las redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;En esencia es un &lt;strong&gt;roguelike&lt;/strong&gt; y trata de salir de una mazmorra con sus monstruos, sus laberintos y, claro, sus tesoros.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Un roguelike es un tipo de &lt;abbr title=&quot;role-playing game&quot;&gt;rpg&lt;/abbr&gt; de arrastrarse por una mazmorra, con niveles generados aleatoriamente, combate por turnos y en los que igual se muere todo el rato. Igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Rogule aparecemos en una mazmorra diferente cada vez y, claro, nadie quiere quedarse allí; hay que salir.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;img/rogule-map.png&quot; alt=&quot;Vista inicial de una mazmorra, usando emojis y cuadrados se crea el espacio con sus pasillos y recovecos. Nuestro personaje es un elfo (o elfa o elfe), en la imagen hay rocas, plantas y troncos, además de monstruos como el zombie y el murciélago.&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; &gt;Ejemplo de mazmorra.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h2&gt;Las reglas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El juego nos procura una reglas básicas, pero vamos a ver alguna mecánica más que igual nos ayuda para que no nos muerdan demasiado o la liemos parda.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;img/rogule-rules.png&quot; alt=&quot;Listado de instrucciones básicas&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; &gt;Reglas del juego.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un rpg por turnos, esto es importante tenerlo en cuenta porque mientras no avancemos el juego no sigue, vamos, que no hay prisa ninguna ni necesidad de tomar decisiones locas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El juego nos indica que el &lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; se usa para descansar; en realidad es más un pasar turno, pero lo veremos más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Combates y objetos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los combates se resuelven con tiradas aleatorias. comenzamos con unos valores de ataque y defensa que se pueden ir mejorando derrotando monstruos o recogiendo &lt;strong&gt;escudos&lt;/strong&gt; (defensa) y/o &lt;strong&gt;armas&lt;/strong&gt; (ataque). Sólo hay un tipo de icono de defensa y dos que mejoran el ataque, una daga y un hacha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nivel de cada monstruo viene indicado con &lt;strong&gt;un número sobre la criatura&lt;/strong&gt;, y es el máximo daño que puede hacer en un ataque.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;img/rogule-status-bar.png&quot; alt=&quot;Barra de estado del porta, sale el emoji del personaje, el nivel actual (en este caso 3) y diez cuadrados verdes de vida.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Nuestra barra de estado&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Nosotres empezamos con &lt;strong&gt;nivel 3&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;10 puntos de vida&lt;/strong&gt;, y podemos subir hasta &lt;strong&gt;nivel 5&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No conozco la mecánica exacta, pero escudos y armas nos &lt;strong&gt;aumentan la posibilidad de éxito en nuestras tiradas&lt;/strong&gt;. Todes, podemos acertar o fallar, recordemos que al final son tiradas, incluso con modificadores a nuestro favor, nadie le asegura nada a nadie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las plantas, troncos, piedras que nos encontramos por el camino, al igual que los monstruos, pueden soltar objetos o equipo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Castañas, diamantes y setas&lt;/strong&gt; no parecen tener impacto en el juego más allá de llevárnoslos a casa si salimos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escudos, dagas y hachas&lt;/strong&gt; mejoran nuestras probabilidades de éxito en el combate.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las &lt;strong&gt;pociones de vida&lt;/strong&gt; (vasos) nos recuperan la salud hasta 3 puntos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hay que perder de vista que el objetivo no es limpiar la mazmorra, sino &lt;strong&gt;encontrar la puerta roja y salir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Las otras reglas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Juego tras juego se van viendo, o sospechando, más en detalle las diferentes mecánicas o tácticas.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los monstruos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dentro de la mazmorra nos podemos encontrar varias criaturas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Animales: rata, murciélago, jabalí, lobo y T-Rex.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Monstruos: fantasma, ogro, vampiro, genio, zombie y dragón.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;menos la rata, todas las criaturas te persiguen e intentan rodearte para atacarte a la vez. Suele ser mega buena idea planificar bien lo que vas a hacer y buscar combates 1 a 1 o en pasillos de manera que no le demos una ventaja a quien viene con los colmillos afilados.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;La consola&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Cada criatura te detecta a una distancia diferente, esto se puede ver en &lt;strong&gt;la consola&lt;/strong&gt; del navegador si se tiene curiosidad. Durante el juego se va ofreciendo información sobre lo que está pasando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada más empezar pinta información de la mazmorra generada así como de los monstruos y objetos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;img/rogule-console.png&quot; alt=&quot;Objeto resumen de los objetos y criaturas de nuestra mazmorra&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; &gt;Objeto resumen de los objetos y criaturas de nuestra mazmorra&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Cada criatura tiene una propiedad de &lt;strong&gt;activación&lt;/strong&gt; en la que indica desde cuán lejos te ve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ejemplo se puede ver que el zombie tiene una activación de 5 mientras que el lobo tiene una de 20, esto quiere decir que el lobo te detecta desde lejos mientras que el pobre zombie tiene que estar bien cerca para saber que existes y que tu cerebro puede saber bien rico.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Huir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Intentar correr hacia la salida es, desde luego, una opción, pero suele ser una mala opción y que acabes en una esquina con más dientes encima de los deseados.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los &amp;quot;dados&amp;quot;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vamos a hacer un breve inciso para recordad que los combates se resuelven por tiradas aleatorias, y estas pueden salir muy bien o muy mal. Morir, vas a morir, igual es más evidente frente a un dragón, pero una buena tirada la puede tener cualquiera, hasta nosotres.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Curarse&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También te puedes curar sin las pociones, solo necesitas algo de tiempo: cada 100 acciones recuperas hasta 1 punto de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo normal, tras un enfrentamiento que ha ido un poco de aquella manera, es buscar un sitio seguro dónde nadie te aceche y spammear el &lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; hasta que recuperes el aliento, intentando conservar las pociones que encuentres para momentos más apurados.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;img/rogule-controls.png&quot; alt=&quot;Cruceta de control del personaje, aparecen las flechas en las 4 direcciones y en el centro, el punto.&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Controles.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Si tienes una pantalla táctil puedes usar la botonera que aparece abajo a la derecha, o las teclas de tu teclado.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Circuitos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A veces en la mazmorra te encuentras peque˜nos circuitos que puedes usar para hacer correr a quien te persigue colocándote delante, apartándoles de la zona que guardan o simplemente para ir recuperando vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si los usas para recuperar vida, recuerda que no es ideal y que las criaturas a veces se te dan la vuelta y toman otro camino.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Choques contra los muros&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hay un raro, quizás un bug, en el que si estando junto a un muro, te mueves de nuevo en su dirección, de repente el pasar turno con el &lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; sigue funcionando, pero no cuenta como acción para curarte, y tendrías que separarte de muro para que pueda volver a contar para esas 100 acciones.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Progreso y estadísticas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tanto el progreso como tus estadísticas, partida tras partida se almacenan en el navegador (nerd alert: en el localStorage), por tanto, si borras los datos almacenados, empezarás de cero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si cambias de navegador los nuevos datos se guardarán en ese navegador y no tendrás acceso a los anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no es muy relevante, pero se van guardando los éxitos, derrotas así como las rachas actual y máxima.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Y esto es un poco el juego hasta ahora. Si te resulta más cómoda esta información en vídeo, aquí tienes uno ;)&lt;/p&gt;
&lt;iframe class=&quot;post__media post__media--iframe&quot; title=&quot;Tutorial de Rogule! 🧝🏼 + 🐀🦇👻🐗🐺👹🧛🧞🧟🐉🦖&quot; width=&quot;100%&quot; src=&quot;https://veedeo.org/videos/embed/fbc6fd73-01da-4d99-bc07-f03fdecbbac5&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts allow-popups&quot; style=&quot;aspect-ratio: 16 / 9&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mazmorreo-diario-con-rogule/img/mage.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji del mago con su sombrero de pico, barba y báculo. Además tiene un parche en el ojo izquierdo.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>blog</category>
		
		<category>tutorial</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mazmorreo-diario-con-rogule/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mazmorreo-diario-con-rogule/</guid>
		<pubDate>Sun, 19 May 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Mi primer Kobo y mi primer día</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mi-primer-kobo/img/kobo-cover.jpg&quot; alt=&quot;Kobo Clara Colour sujetado con la mano izquierda&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Me he pillado un lector de ebooks y este ha sido mi aterrizaje en el mundo de la tinta electrónica y &lt;strong&gt;el color&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué ahora?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aprovechando que ahora leo más y he encontrado un sitio bien chulo en Alcorcón, &lt;a href=&quot;https://x-madrid.com/taste/out-of-the-cup/&quot;&gt;Out Of The Cup&lt;/a&gt;, he jubilado mi iPad Mini 1, que ha aguantado mucho, pero ya no le daba más la vida ni la batería, y me he buscado un lector de libros electrónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál? Un &lt;a href=&quot;https://es.kobobooks.com/products/kobo-clara-colour&quot;&gt;Kobo Cara Colour&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué este modelo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues me he estado mirando medio YouTube de reviews y comparaciones. Al final lo que ha pesado más ha sido:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Al final no quiero un kindle por que estoy un poco saturado de amazon y me gustaría depender menos de esta gente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De las alternativas, el Kobo es del que he leído mejores comentarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quiero que sea bonico, y los asimétricos más ergonómicos no van conmigo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quiero que sea compatible con eBiblio (aunque 21 días de préstamo me parece poco).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mi mochila de la bici es chiquita, y tiene que caber (cabe).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quiero poder leer de noche :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El extra del color &lt;strong&gt;ERA NECESARIO&lt;/strong&gt;, lo sabes tú y ahora lo sé yo. o al revés.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este modelo es chiquito, de 6&amp;quot;, a 300 ppp para blanco y negro, y 150 ppp para color, resistente al agua y con USB-C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Experiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La experiencia de lectura, en el primer día, me ha molado bastante. Aún siendo una pantalla pequeña y no habiendo dedicado tiempo suficiente para aprenderme los controles y gestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre lo que es la pantalla, pensaba que iba a haber menos diferencia entre la del iPad y la de tinta electrónica, &lt;strong&gt;y me alegra ver que LA HAY&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema colores... son suavitos, &lt;strong&gt;más un primer paso&lt;/strong&gt;, aún así agradezco ver las portadas e imágenes a color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que el dispositivo sea pequeño también lo cuento como una ventaja siendo además, cómodo de sostener en el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Cosas que me han molado menos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alguna cosa no me ha gustado o molado menos, pero tiene que ver más con problemas del formato ebook o decisiones de marca.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Los ebooks son un mundo aparte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Me da la sensación de que más que un estándar hay espacios en los formatos para que cada uno tenga unos ajustes diferentes, de manera que los propios ajustes del dispositivo no sirvan igual para todos los documentos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kobo by fnac (publicidad)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El dispositivo tiene una personalización para que cuando se venda por terceros, en este caso la fnac, puedan incluir una pantalla al inicio. Esto es indecente, pero fácil de solucionar conectándolo al ordenador y tocando un archivo de texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al arrancar el dispositivo me aparecía una pantalla de &amp;quot;Kobo by fnac&amp;quot; y bueno... &lt;strong&gt;¡Sobre mi cadáver tuerto!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un poco tricky si no estás acostumbrado, pero nada imposible.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Se conecta el dispositivo al ordenador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se abre con un explorador de archivos asegurándose de que se muestran los archivos ocultos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En la carpeta oculta &lt;strong&gt;.kobo/&lt;/strong&gt; hay un archivo &lt;strong&gt;affiliate.conf&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dentro cambiamos el valor de affiliate a «&lt;strong&gt;Kobo&lt;/strong&gt;».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desconectamos, apagamos, encendemos y &lt;strong&gt;¡a tomar por uclo la pantalla de publicidad del vendedor!&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En mi caso cambié la personalización de la fnac por el valor por defecto, que es que me cago en Crom, hay que ser rata para colarte publicidad así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el archivo original aparece esto:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;line-numbers&quot;&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;[General]
affiliate=FNACSpain
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Y hay que sustituirlo por esto otro:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;line-numbers&quot;&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot;&gt;[General]
affiliate=Kobo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Obviamente esto lo he encontrado buscando, ni de blás se me ocurriría algo así.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El balance sale a devolver, estoy muy contento con la compra y el cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, estoy leyendo &lt;a href=&quot;https://lectura.social/book/34989/s/la-compania-amable&quot;&gt;&lt;strong&gt;La compañía amable&lt;/strong&gt; de Rocío Vega&lt;/a&gt;, y me está gustando mucho.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mi-primer-kobo/img/mini-kobo.jpg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Kobo Clara Colour en chiquitico&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>blog</category>
		
		<category>review</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mi-primer-kobo/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2024/mi-primer-kobo/</guid>
		<pubDate>Sun, 05 May 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Imagina que...</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/imagina-que/img/the-eyes.jpg&quot; alt=&quot;En la oscuridad, dos ojos verdes miran hacia la izquierda.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Este post va, otra vez, sobre la IA.&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Si no te preguntas de dónde vienen los datos con los que se entrenan, de verdad, sigue nadando; &lt;strong&gt;no hay nada interesante aquí&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero vamos al turrón. Imagina que decido &lt;strong&gt;montar un negocio en paralelo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que pido a mis compañeres que me den &lt;strong&gt;acceso a los repos de sus proyectos&lt;/strong&gt; bajo la promesa de que &lt;strong&gt;examinando su código les puedo sugerir mejoras en su forma de programar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagina que &lt;strong&gt;no saltan las alarmas&lt;/strong&gt; y consigo ese acceso, y me dedico, con un equipo, claro, a hacer eso que he dicho: revisar el código que generamos en la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesito un poquito de suspensión de la realidad, pero creo que merece la pena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, supongamos que voy lanzando sugerencias, aunque no siempre funcionen, pues &lt;strong&gt;sólo son sugerencias&lt;/strong&gt;. Éstas, además, son una promesa que lucha un poco a favor de nuestro síndrome del impostor y la ilusión de que alguien que sabe más está revisando el trabajo y sugiriendo «mejoras».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que el sistema tiene suficiente aceptación y decido cobrarles un poco. ¿Sería lo justo, no? &lt;strong&gt;Ellos cobran por su trabajo y yo tb quiero cobrar por el mío.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuad conmigo un poco más y digamos que varios deciden pagar. No es nada carísimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un día, la empresa se entera de que estoy llevando un negocio en paralelo que consiste en monetizar su propio producto, y que no revierte en ellos. &lt;strong&gt;¿Cómo iría esa conversación con mi empresa? ¿Habría un despido? ¿Quizás una demanda por temas de confidencialidad o acceso a material sensible?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya no estamos hablando ni del trabajo de les compañeres, voy directamente a la empresa. &lt;strong&gt;¿Cómo piensas que iría esto? ¿Te suena a algo de lo que estamos viviendo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que no estamos hablando de un proyecto gubernamental de desarrollo de la cultura… &lt;strong&gt;Es la empresa privada de alguien vendiéndonos un servicio sólo posible con nuestro propio contenido&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando google u openai admiten que &lt;strong&gt;sus AI no pueden funcionar sólo con material libre de derechos y que necesitan «saltarse» el copyright&lt;/strong&gt;, ¿Nuestra respuesta es que no se pueden poner puertas al campo? ¿Seguimos diciendo sin parar que es uno de los avances tecnológicos que van a marcar la diferencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unas semanas escuchaba a alguien decir que &lt;strong&gt;sólo con sustituir la palabra «inteligencia» por algo más exacto como «automatización»&lt;/strong&gt; seríamos capaces de valorar mejor el tema de las AI, porque &lt;strong&gt;detrás no hay una inteligencia de ningún tipo&lt;/strong&gt; y es lo que nos hace atribuirle a unas automatizaciones unos &lt;strong&gt;atributos de objetividad y exactitud&lt;/strong&gt;, para empezar...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que &lt;strong&gt;es fácil perderse entre lo que quieres que sea y lo que es&lt;/strong&gt;. Yo también quiero una &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Mother_Box&quot;&gt;caja madre (1971)&lt;/a&gt; que lo sepa todo y me permita hacer cosas increíbles, o &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Blade_Runner&quot;&gt;ver como máquinas evolucionan como seres (1982)&lt;/a&gt;, pero lo que tenemos es otra cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, &lt;strong&gt;el sistema es suficientemente perverso&lt;/strong&gt; y sobre lo que ya he contado antes, añade el que se tiene que estar alimentando continuamente con nuevo contenido, ya que si sólo usa el que produce, &lt;strong&gt;el resultado acaba degradándose&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Esto no va de poner puertas al campo, &lt;strong&gt;va de legislar en orden y establecer un marco donde tenga sentido explorar con seguridad&lt;/strong&gt; para todos lo que veamos que queremos explorar, pero sin engañarnos ni que nadie tenga que suspender la realidad, ni un poco. Bueno, &lt;strong&gt;ni robar, ¿no?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me pregunto lo mismo que &lt;a href=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2023/es-licito-el-uso-de-la-ia/&quot;&gt;antes&lt;/a&gt;: ¿Cuál es la posición de tu empresa con respecto al uso por parte de los empleados de estas IA? ¿Y la tuya?&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/imagina-que/img/six.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji de la mano con seis dedos, como si se hubiese generado por una IA.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>ia</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2024/imagina-que/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2024/imagina-que/</guid>
		<pubDate>Sun, 21 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>v2.0.0</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/v2/img/cover.jpg&quot; alt=&quot;Sobre un fondo amarillísimo, un limón, también amarillo, sueña que es feliz (se ve un bocadillo de circulitos y dentro un smiley)&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Parecía que no, pero tras 40 sesiones (CUARENTAH) he sacado la versión dos (DOH) de mi blog.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Hay una versión nueva con más cosicas y la limonada más fresquita.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y qué tiene de nuevo?&lt;/strong&gt; Pues varias cosas, chatiqui, varias cosas...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las cosas&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rediseñado en &lt;a href=&quot;https://penpot.app/&quot;&gt;Penpot&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grid de la home.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HTML/CSS/JS en 40 sesiones de vídeo en directo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SASS Dart.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feed RSS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Métricas con &lt;a href=&quot;https://librecounter.org/&quot;&gt;Librecounter&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mejor estructura de componentes.
Macros para elementos gráficos como las imágenes, el TL;DR y los - separadores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Página de About/&lt;a href=&quot;https://nownownow.com/about&quot;&gt;Now&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Página 404.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variables de colores desde Penpot a través de su API.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comentarios a través del email, como los modernos!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Reconozco que pensé que sería menos y me he ido encontrando con problemas que sortear durante todo el camino al ir pensando cosas sobre la marcha, pero un poco iba de esto la cosa, y de disfrutar del camino.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Flujo de desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El proyecto usa &lt;a href=&quot;https://www.11ty.dev/&quot;&gt;11ty&lt;/a&gt; para generar los estáticos desde archivos Nunjucks y Markdown (para los posts) y &lt;a href=&quot;https://gulpjs.com/&quot;&gt;Gulp&lt;/a&gt; para procesar los estilos SCSS y el javascript. Una vez se sube el repo a &lt;a href=&quot;https://github.com/spacenomads/lemonade&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; se vuelve a generar todo y se sirve a &lt;a href=&quot;https://sidiostedalimones.com&quot;&gt;sidiostedalimones.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/v2/img/flujo-desarrollo.png&quot; alt=&quot;Esquema del flujo de desarrollo con todos los componentes: 11ty, Gulp, Penpot API y Github Pages&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;figcaption class=&quot;post__media-caption &quot; style=&quot;&quot;&gt;Flujo de desarrollo de sidiostedalimones.com&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Con una aplicación extra pido las variables de colores a la API de &lt;a href=&quot;https://penpot.app/&quot;&gt;Penpot&lt;/a&gt;, y ya estaría.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El proceso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo, o casi todo, lo he ido haciendo en directo, diseño incluído. Se puede encontrar en esta &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=YFopuaVlsXQ&amp;amp;list=PLO-mtrYE0826dG8eph_-WKsLq6mLaVhDg&quot;&gt;playlist de mi canal de Youtube&lt;/a&gt;, aunque los últimos vídeos están todavía en &lt;a href=&quot;https://www.twitch.tv/chuck_as_usual/videos&quot;&gt;Twitch&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ahora queda publicarlo, y que todo vaya bien. No he podido probar las RSS y aunque tienen buena pinta, cuando las vea funcionando...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deseadme suerte o recordadme tuerto.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2024/v2/img/lemon.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji del limón&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>blog</category>
		
		<category>front</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2024/v2/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2024/v2/</guid>
		<pubDate>Thu, 04 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Es lícito el uso de la IA?</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2023/es-licito-el-uso-de-la-ia/img/cover.webp&quot; alt=&quot;jsdlajdl&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;En una de tantas newsletters leía el otro día un pie de foto que decía “Imagen original de Xxxxxx Xxxxxx y DALL-E”. Y automáticamente pensé, original, original, todo lo original que puede ser una imagen generada a partir del &lt;strong&gt;trabajo no pagado, no cedido y no acreditado de mogollón de compañeres&lt;/strong&gt;, no?&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;¿De verdad estamos cómodes con el uso actual de las aplicaciones de IA sabiendo el origen de sus fuentes?&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;¿y con que le demos acceso al código de nuestros clientes?&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hola, me llamo Carlos y soy maquetador en &lt;a href=&quot;https://paradigmadigital.com&quot;&gt;Paradigma Digital&lt;/a&gt;. Quizás en nuestro campo estamos más cerca de ChatGPT o GitHub Copilot que de un DALL-E o un MidJourney, aunque el debate es el mismo. &lt;strong&gt;Sabiendo lo que sabemos, ¿podemos usarlas sin que se nos despeine la conciencia ni un poco?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero entrar en el avance que representa o si ayudan más o menos. Quiero centrarme en dos puntos de los que no estamos hablando: &lt;strong&gt;las fuentes&lt;/strong&gt; y el &lt;strong&gt;acceso al código&lt;/strong&gt; de nuestros proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las Fuentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estas aplicaciones se han entrenado con código que estaba disponible en internet pero que no se pensó con ese fin. Código detrás del cuál hay nombres y apellidos de compañeres del sector. Gente que en un momento decidió contar cómo había solucionado algo o respondió a dudas de otres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aunque tras esa &lt;strong&gt;buena intención de ayudar&lt;/strong&gt; podamos pensar que se justifica el uso para entrenar una IA, &lt;strong&gt;el caso de uso es totalmente diferente&lt;/strong&gt;: cuando encuentro una de estas soluciones en un StackOverflow (por poner un ejemplo), sé quién lo ha escrito. Se lo puedo agradecer, le puedo invitar a algo con una pequeña donación, ver otras cosas que hace y/o compartir su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un Copilot o un ChatGPT me sugiere un código no sé de quién o quiénes ha salido, &lt;strong&gt;lo que sé es cómo ha llegado allí&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sin permiso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sin autoría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sin pagar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que estas aplicaciones son de una empresa privada que acepta tu pago al mes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que vuelvo a la pregunta del principio: &lt;strong&gt;sabiendo esto, ¿es lícito el uso de la IA?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Acceso al código&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otro problema, que no es menor, es el tratamiento que hacen estas empresas del código al que les damos acceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual te levantas una mañana, comienzas a trabajar en tu tarea del proyecto y no piensas mucho en que &lt;strong&gt;tu empresa ha firmado un contrato con el cliente&lt;/strong&gt;. ¿Está dentro de ese contrato que la aplicación de IA que tienes integrada en tu editor tenga barra libre de código? De código, de credenciales, API Keys… ¿Estamos conformes con esto? ¿Y nuestros clientes también?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En tu empresa se sabe cuántes compañeres tienen un Copilot o ChatGPT instalado en el editor? ¿O qué código se pega en un prompt de ChatGPT?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vuelvo a repetir que no quiero negar la utilidad, pero que la tenga, &lt;strong&gt;¿es justificación del uso?&lt;/strong&gt; ¿En cada caso?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Las preguntas…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La IA no es algo abstracto. Detrás hay una &lt;strong&gt;empresa privada&lt;/strong&gt;, detrás hay &lt;strong&gt;código de nuestres compañeres obtenido sin permiso, sin acreditar y desde luego sin pagar por él&lt;/strong&gt;. Y no funcionan mágicamente en nuestro editor, en el que cargamos los proyectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final creo que las preguntas nos las tenemos que hacer en nuestro contexto actual &lt;strong&gt;e intentar responderlas&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sabiendo que las fuentes son de nuestres propies compañeres y cómo han llegado, &lt;strong&gt;¿es lícito que usemos las aplicaciones de IA?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sabiendo que estamos dando acceso a código protegido, &lt;strong&gt;¿es lícito que usemos las aplicaciones de IA?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la posición de tu empresa con respecto a estas IA? ¿Y la tuya?&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2023/es-licito-el-uso-de-la-ia/img/infineight.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Ocho en horizontal, como si fuese un símbolo de infinito&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>ia</category>
		
		<category>tools</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2023/es-licito-el-uso-de-la-ia/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2023/es-licito-el-uso-de-la-ia/</guid>
		<pubDate>Thu, 17 Aug 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Nos faltas tú</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nos-faltas-tu/img/mastodon-nos-faltas-tu.png&quot; alt=&quot;Logo de Mastodon sobre fondo claro, con bocadillo que reza «Vente, solo nos faltas tú».&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Esto era un hilo de twitter, pero he pensado que tiene más sentido un post.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__tldr&quot;&gt;
		&lt;figcaption class=&quot;post__tldr-caption&quot;&gt;TL;DR&lt;/figcaption&gt;
		&lt;div class=&quot;post__tldr-content&quot;&gt;
			&lt;div class=&quot;post__tldr-content-inner&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__tldr-paragraph&quot;&gt;Vente, el agua está bien y tenemos sombrilla para ti.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
		&lt;/div&gt;
	&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://joinmastodon.org&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt; es un poco lo que debería ser twitter, o &lt;strong&gt;lo más parecido a lo que era al principio&lt;/strong&gt;. No técnicamente, sino como concepto: un espacio abierto para personas, vamos, una red social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los que llevamos aquí más tiempo nos acordamos de como iba esto, a veces romantizando a tope, pero nos acordamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los últimos días con &lt;abbr title=&quot;elon musk&quot;&gt;el tipo rico&lt;/abbr&gt; están siendo una locura de locuras, con despidos masivos, salidas de tono, amenazas a empleados, baneos y abriendo la puerta a que vuelvan amenazas como el puot trump.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero &lt;strong&gt;twitter lleva mal desde hace tiempo&lt;/strong&gt;. Por las marcas, por el algoritmo, por que ya no hay espacio para &amp;quot;la conversación&amp;quot;...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que la fiesta la tiene que pagar alguien, &lt;strong&gt;sobre todo si queremos tener cosas bonicas&lt;/strong&gt;. Y tb eso de que si no te cobran, el producto eres tú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta red, como cualquier otra, no vale nada sin nuestro contenido. Sin lo contenidos &amp;quot;buenos&amp;quot;, los de andar por casa y sin los &amp;quot;malos&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual no pagamos con dinero, pero somos los que le damos sentido a este rollo. &lt;strong&gt;Si mañana no estamos, esos 44 billones no valen nada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sabría cómo rentabilizar twitter para tener un equipo que lo mantenga y mejore. Un equipo que igual está ahora en la calle buscando curro, tb te lo digo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo que voy es que twitter no lleva días muriendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema de la publicidad le ha hecho mucho daño, para los usuarios que no somos marcas sino personas, pero daño, daño. Y ahora pudiendo &lt;strong&gt;comprar la marca de verificado&lt;/strong&gt; ya es la risión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De repente tu contenido es más publicidad y acentúa la diferencia entre los usuarios &lt;strong&gt;personas&lt;/strong&gt;.
Entiendo que las marcas lo pagarán del presupuesto que tengan para publicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mastodon es un espacio donde podemos tener lo que teníamos&lt;/strong&gt; en twitter. Que le faltan cosas para mejorar? Pues claro. twitter al principio tb iba cortico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo tiene unas bases buenas para dejarnos espacio a las personas. La descentralización es más compleja que la plaza única que es twitter, por supuesto, y al final nos da unas garantías y tb unos retos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con Mastodon es relativamente factible estar en tu pequeña comunidad conectado con el resto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay mogollón de instancias/servidores donde entrar y si tienes unos pocos más de conocimientos, puedes montar tu propio rollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí que veo que &lt;strong&gt;la puerta de entrada se puede hacer un poco bola para un usuario raso&lt;/strong&gt; y que no está a la altura de otras muchas cosas que teníamos en twitter. Pero esas cosas vendrán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vendrán diseños mejores, vendrán avances en seguridad, vendrán mejores interacciones. Estás cosas llegarán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A día de hoy no es twitter, y no lo es tb para lo malo. Pasa que empezar de nuevo es una pereza siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si queréis, un día lo vemos!&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nos-faltas-tu/img/tweet-como-funciona.png&quot; alt=&quot;Tweet donde me ofrezco a hacer un día u directo/video explicando Mastodon&quot; class=&quot;post__media-image&quot; style=&quot;&quot; &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Las bases de Mastodon son buenas, y es un sitio donde volver a tener lo que teníamos antes, con mucho menos riesgo de que se convierta en lo que hay ahora en twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ahora ya hay mucha más gente y movimiento en Mastodon&lt;/strong&gt;. Por una parte se siente más &amp;quot;casa&amp;quot; y por otra se nota que tanto movimiento le está costando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si has entrado en una de las instancias más famosetas habrás visto que a veces no tira o va excesivamente lento. Entiende que han entrado mogollón de nuevas criaturas a un sitio que era más un solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si has entrado a una instancia más pequeñica no habrás notado un mal rendimiento. Poco a poco se van estabilizando rendimientos y nuevas incorporaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que eso no te frene, vente y tengamos un espacio para personas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si te molaría venirte pero se te hace bola, pregunta, pide ayuda y vemos como echar una mano.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nos-faltas-tu/img/masto.svg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Logo simple de Mastodon.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>rrss</category>
		
		<category>web0</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nos-faltas-tu/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nos-faltas-tu/</guid>
		<pubDate>Sun, 06 Nov 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Nuestras redes sociales</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/img/ollie-v2.jpg&quot; alt=&quot;Plano cerrado de la cara de Ollie, el pajarito de Twitterrific, enfadado con los ojos rojos y echando humo por la nariz&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Con internet vino una nueva forma de conectar entre nosotras. La misma de siempre pero nueva. Y nos hemos ido adaptando a cada paso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las comunidades de chats no han parado de crecer, evolucionar e integrarse, hasta el punto que muchísimas aplicaciones traen de serie un sistema más o menos maduro de &amp;quot;amigos&amp;quot;. Gracias a esto hemos saltado de nuestro barrio/ciudad a relacionarnos en una escala mucho mayor, a conocer gentes y costumbres que de otra manera serían inalcanzables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este camino que se empezó en pequeños grupos con el gesto torcido de un mayoría que ha sido mayormente absorbida y que ahora vemos como parte de la fauna habitual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando una comunidad está creciendo todo es vino y alegrías, pero luego empieza a tener un tamaño y aquí estamos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Twitter, por ejemplo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Me apunté en 2007, poco después de su lanzamiento, y ha sido un viaje estupendo hasta el punto de que está totalmente integrada en mi día a día.
Puedo seguir a un montón de gente diferente, mantenerme más o menos informado, he conocido a gente estupenda e incluso proyectos en los que currar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, desde ese 2007 (empezó en 2006) ha cambiado casi todo, sobre todo que somos más. Poner ese &amp;quot;somos más&amp;quot; en contexto es hablar de que ahora tienen cuenta gente que estaba más alejada de la tecnología: famosos, marcas y partidos políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que antes fuese maravilloso, es que éramos pocos con más puntos en común y ahora se parece más a un reflejo de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este aumento de alcance nos trae nuevos problemas y soluciones, el primero es que el volumen de datos/contenido ya no es tan lateral y siempre sale alguien que quiere rentabilizarlo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que aunque es cierto que mayormente nadie &amp;quot;paga&amp;quot; por Twitter, &lt;strong&gt;el contenido lo generamos nosotros&lt;/strong&gt;, y sin ese contenido Twitter no puot vale nada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;El algoritmo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En toda esta gestión se están haciendo usos de sistemas automatizados que realmente no nos aportan nada a los usuarios. Lejos de descubrir/recomendar hemos acabado teniendo timelines desordenados con posts que tienen más papeletas de generar una interacción y hemos perdido totalmente el componente humano en la red social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es súper normal escuchar en redes como Twitter o Instagram que  ya no ves los posts de alguien o que no ves ciertos posts.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Descubrir gente que no te interesa es más fácil que nunca, a costa de perderte a los que activamente quieres seguir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De repente nos hemos visto dentro de una dinámica para &amp;quot;contestar&amp;quot; a ese algoritmo que te hace publicar ciertas cosas y no otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un caso muy claro se ve en instagram: si tu publicación no genera interacciones se verá menos y es más fácil interactuar con un reel que con un post. De esta manera, se fuerza a que generes contenido sin parar porque si no, caerás en la invisibilidad. &lt;strong&gt;La calidad de esta interacción importa menos que el hecho en sí.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos inmersos en unas dinámicas de consumo y generación de contenido constante y no creo que esto sea lo queramos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nada.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Y qué podemos hacer?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente se está apartando de las redes un poco para recuperar sus rutinas, sus rollos y alejarse de ese ambiente tan presionado. Y está guay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También podemos un poco recuperar esos espacios nuestros. Esos espacios más humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos otras redes donde ahora es todo campo, pero sí que nos tienen a nosotros como centro. No hay un algoritmo, ni intereses empresariales. &lt;strong&gt;Y además vienen con una serie de ventajas&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Redes abiertas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Principalmente vengo con dos alternativas a Twitter e Instagram: &lt;strong&gt;Mastodon&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Pixelfed&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De alguna manera son proyectos &amp;quot;nuevos&amp;quot; y a veces pueden parecer un solar, principalmente porque no hay un algoritmo que lo rellene.
Vas a poder elegir a quién sigues y cuánto contenido quieres aportar.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mastodon&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No es exactamente igual que Twitter, que es un producto único, sino como una serie de comunidades independientes y autogestionadas hablando entre ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo vas a poder usar igual, tiene aplicaciones y cosas que molarán más y otras menos.
Obviamente la principal pega no es la falta de gente sino la falta de tu gente. Poco a poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que estoy usando Mastodon más activamente me he construido una buena lista de ilustradores y ya voy teniendo a más gente en el timeline. Siempre lo digo por twitter: &lt;strong&gt;Solo nos faltas tú&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://joinmastodon.org/&quot;&gt;https://joinmastodon.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--mini&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/img/logo-mastodon.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  title=&quot;Icono de Mastodon&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;h3&gt;Pixelfed&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Te imaginas un sitio donde poder compartir tus fotos y ya? Sin tener que meter stories ni reels, ni preocuparte porque quien te sigue no va a saber que has puesto algo nuevo? Pues eso es Pixelfed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual que pasa con Mastodon no es un único lugar sino bloques conectados entre sí, y con los de Mastodon! Cómo te quedas? &lt;strong&gt;Puedes seguir a alguien de Pixelfed desde tu cuenta de Mastodon&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ahora creo que no hay aplicación, pero realmente es una webapp muy completa. Obviamente hay margen de mejora, entre otras cosas el almacenamiento, que ahora mismo está en 7GB &lt;a href=&quot;https://mstdn.io/@pixelfed/101294305537194829&quot;&gt;y planean aumentarlo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pixelfed.org/&quot;&gt;https://pixelfed.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--mini&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/img/logo-pixelfed.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  title=&quot;Icono de Pixelfed&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Esto no es un cambiar para volver a cambiar, ni un vámonos por Elon Musk o el enésimo comprador…  Yo lo veo como un replantear algo que no está funcionando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Podemos tener una redes sociales mejores, pero no si nos quedamos donde estamos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/img/bye.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Versión en pixel art de la mitad de la ilustración, en una rejilla de 6x6&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>rrss</category>
		
		<category>web0</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/nuestras-redes-sociales/</guid>
		<pubDate>Mon, 16 May 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>JS</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/js/img/js.jpg&quot; alt=&quot;Logo cuadrado amarillo de JS sobre fondo gris con un degradado de diseñador.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;A mí, javascript, me daba muchísimo miedo. Miedo nivel &amp;quot;tengo un anillo que me pongo cuando programo JS porque hace sentir seguro&amp;quot;.
Como la mayor parte de estos 24 años he currado solo pues no tenía de quién tirar para el tema del javascript. Ni del ASP o PHP en su momento. Así que lo vas aprendiendo como puedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las cosas más habituales de manejo del DOM entran con más o menos sangre, pero entran. Eventualmente, hay redes sociales y varios compañeros apuntan los horrores, te echan una mano y tu código mejora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que mi primera petición a una API fue en 2017 cuando lo tuve que enseñar de profe. Tan solo unos meses antes, en un proyecto, tuve que armar un calendario para una parte privada de un conocido club de fútbol, tenía que crearlo directamente desde JS y me quitó el sueño, pero bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De verdad pensaba que no podría y después de mirar doscientos plugins que no me servían para lo que había que hacer decidí que, como muchos otros problemas, si lo descomponía en pequeñas partes igual veía ese hilo conductor que al final tuviese el problema solucionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, lo que más me costó fue creerme que podía. Recuerdo la tarde con mi libreta y el funcional en catalán. Sacando tareas y planteando un problema cada vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún punto vi que tenía una lista de tareas abordables y que juntas solucionaban el calendario completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquello fue un pequeño éxito, aunque de ahí a creérselo hay un mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2017 estuve de profe en un bootcamp enseñando front (html, css, JS y react). Para mi tb fue un salto porque si no me creo yo que sea programador de qué me voy a poner enfrente de 20 criaturas a contárselo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De las alumnas aprendí a perderle ese miedo a todo lo que fuese programar. Yo venía de muchos años de JQuery y las veía a ellas, con todo el miedo, con cero experiencia, y escribiendo su JS como campeonas. Y claro, también quiero eso para mí. Joé, si ellas lo estaban haciendo… toda esa experiencia que tienes no debería jugar en tu favor en lugar de acojonarte vivo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre les estaré súper agradecido porque ese salto me estaba costando muchísimo. En clase, con ellas, aprendí a escribir yo también javascript, a que no pasa nada si no sale y sobre todo a fallar y que no se me hunda el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, encontré otra forma de relacionarme con JS porque si hay que escribirlo, se escribe, pero igual no se tiene que sufrir mucho, e intentaba hacer ejercicios más divertidos, que mostrasen lo que hay que aprender de otra manera. Principalmente con la caca 💩 y el unicornio 🦄, que siempre lo mejoran todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí encontré para mí una forma de divertirme cuando necesito aprender algo o simplemente de monear y divertirme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay dos recuerdos principales que me hicieron querer tener menos miedo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Una alumna quería abrir un menú móvil sin JS. Me encontré diciéndole que no era fácil y que quizás no tenía sentido. Me vi trasladándole todos mis miedos, y por qué no lo iba a intentar? Lo consiguió.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En otro equipo querían que un usuario pudiese subir una imagen de perfil y utilizarla en la aplicación. Yo no sabía como se hacía pero por qué no lo iba a intentar? También lo consiguió.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De ahí en adelante me puse muy firme con esto y que aparte de las horas, si alguien me buscaba me iba a encontrar echando una mano, como tanta gente me la ha echado a mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada curso me he encontrado con gente muy capaz con muchas ganas y que me hacían tener más ganas de mejorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me engaño, mi JS no es tan bueno. Y todavía me cuesta, cuando alguien me pregunta si soy desarrollador, decir que sí. Lo hecho por la broma y digo que lo que me gusta es maquetar, que es donde veo que aporto más, pero pasa que me cuesta sentir que sea cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí que he perdido mucho miedo, sobre todo si hay alguien mirando, pero siempre puot queda algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora me niego a perder ese &amp;quot;hacer algo divertido&amp;quot; y me gusta hacer pequeñas cosas cuando puedo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El anillo lo sigo llevando cerca.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/js/img/anillo.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Este es el anillo del javascript. Anillo cerámico negro con una línea blanca en el centro.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>front</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/js/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/js/</guid>
		<pubDate>Mon, 18 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Buscando logos de rol en 2022</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/img/rol.jpg&quot; alt=&quot;Fragmentos de las portadas de varias partidas de rol apiladas una detrás de otra (hacia el fondo) donde se ven diferente logos de sistemas de juego.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Este mes me he encargado de hacer las portadas de las partidas de marzo de &lt;a href=&quot;https://resistencialudica.com&quot;&gt;Resistencia Lúdica&lt;/a&gt; y me puse como meta mejor algunos de los logos de sistemas de juego que ya teníamos. Qué podría salir mal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spoiler: TODO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para alguien que lleva ya unos años en desarrollo web y ha visto, de alguna manera, el triunfo del formato SVG un poco al carro de las pantallas de alta definición de píxeles el mundo del rol es como una vuelta al oscurantismo de los 2000 en los que ni el cliente sabía si tenía su logo fuera de su tarjeta de visita, y mucho menos en vectorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mundo rol se nota que faltan medios y que el nivel técnico ha sido consumido por la aventura, la investigación y la audacia. Esta gente te plantea mundos plagados de horrores y posibilidades infinitas. Te acompaña si hace falta a las puertas del infierno o al planeta más lejano. Te enseña a crear un personaje capaz de destruir a un ejército de sectarios o de invocar a la criatura más mortal que puedas imaginar... pero los logos son bitmap y se sigue usando &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/RAR&quot;&gt;RAR&lt;/a&gt; para comprimir las cosas.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Las imágenes pueden ser de dos tipos: &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Imagen_de_mapa_de_bits&quot;&gt;bitmap&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; o &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Gr%C3%A1fico_vectorial&quot;&gt;vectorial&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.
Las &lt;strong&gt;bitmap&lt;/strong&gt; son un conjunto de cuadraditos de colores con el tamaño que tienen y ya; a más detalle o tamaño, pesan más.
Las &lt;strong&gt;vectoriales&lt;/strong&gt; son un conjunto de datos de nodos, posiciones, manecillas, colores, etc. que representan una imagen que puedes aumentar sin pérdida de calidad, ocupan y pesan mucho menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo de imagen bitmap sería el logo de Cultos Innombrables:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/img/logo-bitmap.png&quot; alt=&quot;Logo de Cultos innombrables con detalle bitmap&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Encontrarlo a buena calidad/tamaño y con fondo transparente ya es un pequeña proeza, pero además ser capaz de invertirle los colores (que se puede) es un extra importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la imagen se puede ver el logo completo y un detalle ampliado para ver el tema bitmap con los píxeles como puños.
Obviamente en píxeles te puedes lucir más con el desgaste de las letras, pero complicas que, de manera no profesional, lo puedas usar en tus partidas para que los jugadores identifiquen el sistema de juego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y un ejemplo de imagen vectorial lo tendríamos en el logo de Vampiro:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/img/logo-vectorial.png&quot; alt=&quot;Logo de Vampiro con detalle vectorial&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Hay menos detalles pero ponerle un fondo, ampliarlo o reducirlo de tamaño sin pérdida de calidad, o cambiarlo de color son tareas súper fáciles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En web esto lo tenemos bastante superado llegando en casos extremos a tener versiones bitmaps muy concretas y vectoriales para uso a blanco y negro, y en diferentes formatos (cartelería de gran tamaño, camionetas, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Entonces, &lt;strong&gt;cómo consigo un buen logo de mi sistema de juego favorito en este nuestro 2022?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello vamos a rescatar viejos trucos de webmaster callejero:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;El PDF&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En mundo rol se aplican las mismas reglas que en mundo papel (edición gráfica en papel) y aunque muchas veces &amp;quot;nadie&amp;quot; tenga el logo a buen tamaño o vectorial suele pasar que están en el PDF de reglas de juego, hoja de personaje, campañas o one-shots... Y SUELEN SER EDITABLES!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que muchos de estos archivos PDF son de pago, y estando mal ocurre que muchos están disponibles por diferentes razones. Algunos, como las hojas de personaje (editables o no) suelen ser gratuitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estos archivos suelen estar desprotegidos y para el aguerrido profesional del diseño medio es un juego abrirlo y extraer todos sus secretos, en concreto, el logo VECTORIAL.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;La tipografía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes hablaba de los medios en mundo rol y muchas veces pasa que se sacan sistemas de juego sin muchos miramientos y hay bastantes posibilidades de que el logo de ese sistema tan chulo sea el nombre con una tipografía curiosa que casi seguro es gratuita. Cualquier con medio ratón, dos clicks y un programa de edición va a poder recomponerlo, convertirlo a curvas y TA DA!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Todo ha fallado y hay que vectorizar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vectorizar es convertir en vector lo que no lo es. Hay una serie de aplicaciones capaces de hacerlo, y hay una combinación que me gusta bastante por los buenos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante todo hay que aceptar que todo lo anterior falló, pero nunca aceptar la derrota. NUNCA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a buscar el logo más tocho que encontremos y lo limpiaremos lo mejor posible. Si podemos convertirlo a blanco y negro, mejor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Generamos una imagen y la abriremos con Adobe Capture, que aunque es el mal tb es gratis. Esta aplicación vectoriza bastante decentemente y nos permite enviarnos/descargar una versión en SVG.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es callejero? Lo es, pero más triste es tener un truño de logo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Y hasta aquí hemos llegado. Sigue estos pasos o comenta algunos alternativos y hagamos que el mundo, en este caso el del rol, luz un poco más definido. O qué?&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/img/dado.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji del dado de 6 caras, la cara del 1 tiene un punto de color rjo mientras las caras de 2 y 6 solo tienen puntos negros.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>rol</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/buscando-logos-de-rol-en-2022/</guid>
		<pubDate>Mon, 28 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Capitalizando el miedo</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/capitalizando-el-miedo/img/psoe.png&quot; alt=&quot;Logotipo del psoe escondiendo el lobo que lleva dentro.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Me llama mucho la atención cómo el psoe es capaz de hacer tan bien algo tan rastrero como &lt;strong&gt;capitalizar el miedo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay fiesta de la democracia en la que no participe explicando quién es el enemigo que viene a comerte(le) la tostada y del que solo ellos, con el reparto de votos, te puede proteger; olvídate de las propuestas sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ver, que el psoe ha movido una serie de cambios sociales, sí. Las aborda con la cucharilla del té, en situaciones muy especiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resto del tiempo o van cortos de representación y se les obliga o se sienten cómodos con lo  que hay: monarquía parlamentaria, no intervenir los alquileres y viendo qué energética les tocará mañana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin vergüenza y en estas condiciones se venden como la alternativa a derecha o ultraderecha al grito de &amp;quot;que viene el lobo&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, los alquileres están imposibles, no para de subir la luz y el campechano ha huído de la justicia preventivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los últimos avances sociales, lejos de ser poca cosa, son relativos, muy insuficientes y han entrado a pesar del psoe; por obligación.
El espectáculo lamentable de la reforma laboral ha sido, eso, lamentable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquí estamos, con los fascistas a las puertas y quitando la basura con el cepillo de dientes, si les dejan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que vaya a ver una república, pero hay muchas cosas que deberían ir pasando.
Me sorprende que tener una empresa pública energética o de vivienda suene tan a Venezuela y luego a tope con la Sanidad Pública. No es el mismo caso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta gente, tan obreros ellos, no vamos a ver esto jamás.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Antes de ir a votar a la siguiente, miremos quién ha hecho qué, quién ha puesto todas las trabas, cómo están los alquileres de nuestra ciudad y las facturas, o qué?&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/capitalizando-el-miedo/img/sangre.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Imagen del emoji de la gota de sangre.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>politics</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/capitalizando-el-miedo/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/capitalizando-el-miedo/</guid>
		<pubDate>Mon, 21 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>¡Dejad de repetir la puat frasecita, ocño!</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/dejad-de-repetir-la-puat-frasecita-ocno/img/yoda-lifting-x-wing.jpg&quot; alt=&quot;Escena de The Empire Strikes Back donde Yoda saca el X-wing del pantano para que Luke vea cómo se hacen las cosas.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;strong&gt;Hazlo... o no lo hagas. Pero no lo intentes.&lt;/strong&gt;&amp;quot;
Vaya tela tener que leer/escuchar a alguien cada poco tiempo citar la frasecita. Como si fuese un buen ejemplo de algo. Como si ellos lo aplicasen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, que siempre son los mismos los que la citan. Esa gente que entre medias risas vende al personaje como si de ellos mismos se tratase. Esa gente de muletilla fácil y que va dando lecciones como si fuesen suyas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues no, señores, las cosas se consiguen a fuerza de intentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta frase deslegitima cada paso dado por el ser humano y hace sentir como que nunca serás suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y Yoda, el gran maestro... Otro que seguro que vivía de éxitos ajenos y de compartirlos entre sus elegidos. Porque &lt;strong&gt;no es medio normal que te vengas tan arriba ante un Luke que está aprendiendo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habría que verlo a él aprendiendo, fallando y reintentando.
Pero claro, &lt;strong&gt;esto no se cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;No seáis como Yoda y permitid al personal equivocarse, aprender y mejorar; no seáis pequeños sacos de mireda verde.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__dialogue&quot;&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;No, hombre, que no se dice en serio, hay que ver cómo te pones, XD.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;post__dialogue-item&quot;&gt;
				&lt;b class=&quot;post__dialogue-user post__dialogue-user--chuck&quot;&gt;Chuck!:&lt;/b&gt;
				&lt;span class=&quot;post__dialogue-text&quot;&gt;Que te calles, pesao!.&lt;/span&gt;
			&lt;/p&gt;&lt;/figure&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/dejad-de-repetir-la-puat-frasecita-ocno/img/death-star.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Imagen de la siguiente Estrella de la muerte.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>movies</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/dejad-de-repetir-la-puat-frasecita-ocno/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/dejad-de-repetir-la-puat-frasecita-ocno/</guid>
		<pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Penpot?</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/penpot/img/penpot.png&quot; alt=&quot;Cubilete con lápices en perspectiva simulando al cubilete del logo de la aplicación. Todo en blancos, negros, grises y con un fondo amarillo.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Cómo que no sabes lo que es &lt;a href=&quot;https://penpot.app/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Penpot&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;? Seguro que sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una aplicación de diseño y prototipado desarrollada por &lt;a href=&quot;https://kaleidos.net/&quot;&gt;Kaleidos Open Source&lt;/a&gt;, vamos, en &amp;quot;casa&amp;quot;. Tiene esta pinta:&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/penpot/img/browser.png&quot; alt=&quot;Interfaz de Penpot en el navegador Chrome&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Es de código abierto, se basa en SVG y funciona en un navegador. Cómo te quedas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que una herramienta así funcione en un navegador es ya un mínimo que permite que diseño y desarrollo hablen en los mismos términos y nos independicemos de una vez de los sistemas operativos; &lt;strong&gt;nada de esta aplicación solo la tenemos para mac porque patatas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de un estándar abierto como SVG es poca broma nivel &amp;quot;inspecciono el código y ya es SVG&amp;quot;. A la hora de exportar te ahorras unas serie de transformaciones que empeoran la calidad/peso del archivo final, porque ya es SVG.
Así rápido, se me viene a la cabeza degradados, máscaras y transparencias, que todavía hoy suelen salir reguler; usando un formato estándar, ya lo tienes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Entonces, Chuck, ya lo estás usando?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues lo voy a empezar a usar en proyectos pequeños, personales o para las sesiones de &lt;a href=&quot;https://spacenomads.com/maquetando-con-chuck&quot;&gt;Maquetando con Chuck!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora me he acomodado mucho al Auto Layout de Figma, aunque sé que llegará a Penpot y molará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí que hay cosas que hecho en falta para que harían que me sintiese más cómodo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una aplicación nativa o incluso con un electrón&lt;/strong&gt;:
No tanto porque la necesite de verdad porque valoro poder abrir un navegador y trabajar, pero me da como seguridad ver un menú horizontal y me mola ver el icono.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una herramienta de lupa&lt;/strong&gt;:
Hay dos tipos de diseñadores, los de herramienta lupa y los otros. Entiendo las decisiones que han tomado y las opciones de zoom que hay. Bien, pero yo quiero una lupa, y un zoom que no me amplíe la interfaz.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poder borrar los colores de la librería del archivo&lt;/strong&gt;:
Ahora los puedes añadir, pero no sé cómo borrarlos cuando igual por rendimiento ha tardado un poco más y has añadido el mismo color 7 veces.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sí que se echan en falta mejoras en rendimiento (en la combinación de formas se nota mucho), en flujos o incorporación de nuevas herramientas. La aplicación está en Beta &lt;strong&gt;y todo esto llegará&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pero lo usamos o no?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sí, por varias razones, aún sabiendo que es versión Beta todavía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi me llama la atención porque que es de &lt;strong&gt;código abierto&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;producto nacional&lt;/strong&gt; y que ya en beta &lt;strong&gt;las bases son buenas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo del producto nacional es también poca broma porque pareciese a veces que todo lo bueno lo hacen los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Penpot es un producto con un equipo fuerte y va a ser súper interesante seguir el progreso.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2022/penpot/img/adios.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Imagotipo del logo de Penpot con un detalle de sombras en amarillos anaranjados.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>design</category>
		
		<category>front</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2022/penpot/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2022/penpot/</guid>
		<pubDate>Wed, 05 Jan 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>See you, space cowboy...</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/see-you-space-cowboy/img/space-cowboy.jpg&quot; alt=&quot;Fotograma de la serie. Se ve a Spike, de espaldas desde la cubierta de la Bebop, a punto de salir con su nave, de la que se ve un poco a la derecha.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Estaba acabando la serie cuando leí la noticia de que Netflix había cancelado la serie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de que no sorprende y que Netflix debería hacer una feature de este rollo suyo de hype+cancelación solo tengo que decir que la serie mola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasa que es muy difícil vivir con la barra de medir tan alta y centrándose en lo que no es: &lt;strong&gt;No es la serie de anime, gracias a Crom.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo sí es una serie bastante cuidada, de aventuras, en el espacio, con unos colores maravillosos y su puot propio recorrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, tiene un malo que hace del término &amp;quot;sobre actuar&amp;quot; una broma, aunque en contexto no hace tantísimo daño a la serie. Realmente el personaje tiene su sitio y na vez que lo aceptas por lo que es... ni tan mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya está cancelada. Las críticas están siendo duras y creo que el personal tiene muy romantizada la serie original, que tampoco es tan obra maestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede que en el momento, 1998, fuese un locurón, pero &lt;strong&gt;ha llovido mucho desde entonces&lt;/strong&gt; y quizás en sus corazones esta gente tiene la serie en un lugar especial. La serie ha envejecido muy mal y es demasiado lenta para el margen de atención del que disfrutamos en este mundo del ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no la vi en su momento y aún con una alta tolerancia a diferentes series se me hace muy dura de seguir. Hay personajes que me aburren muchísimo y está el tema de la sexualización que en anime parece que se quedó estancado en el pasado, o peor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás por esto he visto la nueva serie con ojos nuevos, sin un altar inalcanzable, y he podido disfrutarla bastante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que la serie tuviese ninguna oportunidad real.
Estaréis contentos.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/see-you-space-cowboy/img/adios.jpg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Plato azul de comida de perro, vacío.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>tvshows</category>
		
		<category>anime</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2021/see-you-space-cowboy/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2021/see-you-space-cowboy/</guid>
		<pubDate>Fri, 10 Dec 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>1514765000 segundos</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/1514765000-segundos/img/space-48.jpg&quot; alt=&quot;Ilustración de los 48 años. Aparece un lego espacial tuerto sobre un fondo espacial de azul oscuro a rojo oscuro, se ven estrellas, planeta y cometas, y el texto 48.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;48 años ya, madre de Crom!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora qué? No tengo muy claro qué esperar de los 48, que perseguir o qué intentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los 47 no han ido mal sin ser tampoco una locura. De hecho, desde los 45 no guardo muy buenos recuerdos. No los guardo y he estado quejándome con más o menos razón, con más o menos ira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, con una pandemia por en medio. Ya está bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este último año he visto lo lejos de los demás que puedo vivir. A veces siendo secretamente súperfeliz. No me parece mal y me ha ayudado mucho durante el confinamiento a no volverme loco, a disfrutar de pequeñas cosas y a llevar los momentos más duros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No me parece mal, pero tampoco ideal&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora me siento muy desconectado, pero no puedo ni quiero volver a lo de antes. Siempre me dio miedo aislarme de más y perderme en mí, a sabiendas de que igual sería suficientemente feliz, o quizás muy feliz. Pasar tiempo solo ha sido algo que he buscado de más, y lo necesito, pero quizás puedo balancearlo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El confinamiento y la pandemia, con sus salvedades y desde cierto punto de vista, me han dado la excusa perfecta: el miedo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me da miedo el trayecto a la oficina, simplemente no quiero ir. He rechazado, y lo sigo haciendo, actividades que realmente no quiero hacer poniendo una excusa que es más fácil que compre la otra parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo que hay cosas que los primeros días se me van a hacer raras, pero dejarán de hacerlo, no pasa nada, y mentir siempre me ha parecido una mala idea. Igual no hacía falta. &lt;strong&gt;Igual me hacía falta a mi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, para mis 48 quiero recuperar la vida, no sé como ni a qué ritmo. Hasta aquí ha estado bien, pero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, quiero algo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deseadme suerte o recordadme tuerto.&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/1514765000-segundos/img/planet.svg&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Planeta con anillo exterior.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>birthday</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2021/1514765000-segundos/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2021/1514765000-segundos/</guid>
		<pubDate>Wed, 13 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Me voy de Medium</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/me-voy-de-medium/img/medium.png&quot; alt=&quot;Logo de la plataforma Medium en negro, sobre fondo gris clarito. Siguiendo sus guías de marca.&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;p&gt;Me gusta Medium, pero me voy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final no han sido los &amp;quot;tú controlas el contenido&amp;quot; tanto como querer poder hacer ciertas cosas a mi manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre me ha dado un poco igual eso de que tú controlas tu contenido cuando al final ibas y te montabas la misma plataforma de publicación en tus servidores, que son tan tuyos como lo era la plataforma anterior.
En cualquier caso las diferentes opciones llevan años con una opción para exportar ese tu contenido, y con importadores para que lo muevas donde quieras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mí esto nunca ha sido un problema, con el extra de que la parte más social (comentarios, likes/kudos, compartir) ya la tenían implementada. Y pensaba que me funcionaba bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mirando un poco hacia atrás veo que he ido moviéndome a estructuras más simples, con menos cosas, y tras unos años con Médium (que ya es fácil de por sí) creo que necesito menos todavía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Médium me metí con muchas ganas (incluso he sido usuario de pago), aunque igual no he encontrado todo el contenido que quería. No lo he hecho porque está enterrado entre las 5 cosas que hace cada mañana la gente de éxito, los 20 tips para una relación sana o las 5 extensiones de VS Code que necesitas, pero igual no lo sabes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás no he encontrado el contenido que quería, pero tampoco me he puesto yo a crear contenido en serio. El blog tiene sentido para mi en ciertos casos y no muy en serio, porque me canso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo parado &lt;a href=&quot;https://sidiostedalimones.com&quot;&gt;Sidiostedalimones.com&lt;/a&gt; y he pensado en usar las cosas que he aprendido con generadores de estático para hacerme un blog con las cosas que me molaban de Médium, sin las cosas que no me molaban tanto o no uso, y con alguna (o la posibilidad) que quiero y no tengo ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De primeras voy a salir con una versión que funcione, y ya tengo cosas en el tintero que añadir por si veo que me aburro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me he hecho un esquema de cómo veo el proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;post__media post__media--full&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/me-voy-de-medium/img/esquema.png&quot; alt=&quot;Esquema del blog&quot; class=&quot;post__media-image&quot;  &gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Y sobre este esquema voy a meter un &lt;a href=&quot;https://www.11ty.dev/markdown&quot;&gt;11ty&lt;/a&gt; que me convierta archivos &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;markdown&lt;/a&gt; en html. Además, puedo usar un poquito de &lt;a href=&quot;https://mozilla.github.io/nunjucks/&quot;&gt;Nunjucks&lt;/a&gt;, que siempre mola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo pensaba alojar en &lt;a href=&quot;https://github.com&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; aunque esto no lo he acabado de decidir todavía. Puedo seguir donde estoy, ir a GitHub o incluso probar &lt;a href=&quot;https://www.netlify.com/&quot;&gt;Netlify&lt;/a&gt; que me permitiría editarlo desde el iPad en GitHub y que se publicase automáticamente. Tampoco lo tengo que decidir ahora.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Qué pierdo?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues pierdo todo el tema social apoyado en la red de usuarios de Medium, los likes, las estadísticas y, de alguna manera, los comentarios. &amp;quot;De alguna manera&amp;quot; porque tampoco me acaban de convencer del todo. Puede que más adelante intente redirigirlo a twitter con un hashtag por post. Ya veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongo que sortear lo que sí quiero es ya interesante de por sí como para justificar perderlo.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;A ver qué tal va, o qué?&lt;/p&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/me-voy-de-medium/img/adios.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Emoji de la manita amarilla diciendo adios.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>blog</category>
		
		<category>web0</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2021/me-voy-de-medium/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2021/me-voy-de-medium/</guid>
		<pubDate>Sun, 10 Oct 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
	<item>
		<title>Oda a mi estimada crush a la que un café no me atrevo a proponer</title>
		<description></description>
		<content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/oda-a-mi-estimada-crush-a-la-que-un-cafe-no-me-atrevo-a-proponer/img/oda-cover.jpg&quot; alt=&quot;Sobre fondo gris claro se ve una taza de café con dos galletas con perlitas de chocolate&quot;&gt;&lt;/p&gt;
			&lt;pre class=&quot;post__oda&quot;&gt;Estimada crush a la que un café no me atrevo a proponer,
¿tan difícil es un «hola» de redactar?
¿Qué palabras podría escoger,
sin pretender ni aparentar?

Si dijeses «no», me moriría.
Ante un «sí», me muero.
«Un café es un café», me decía
y ahora, no puedo.

Estimada crush a la que un café no me atrevo a proponer,
voy a ir acabando, alerto.
Si quieres, de suerte me puedes valer.
Si no, recuérdame tuerto.
&lt;/pre&gt;

			&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://sidiostedalimones.com/blog/2021/oda-a-mi-estimada-crush-a-la-que-un-cafe-no-me-atrevo-a-proponer/img/bean.png&quot; width=&quot;56&quot; alt=&quot;Grano de café&quot;&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
		
		<category>oda</category>
		
		<category>medium</category>
		
		<link>https://sidiostedalimones.com/blog/2021/oda-a-mi-estimada-crush-a-la-que-un-cafe-no-me-atrevo-a-proponer/</link>
		<guid isPermaLink="true">https://sidiostedalimones.com/blog/2021/oda-a-mi-estimada-crush-a-la-que-un-cafe-no-me-atrevo-a-proponer/</guid>
		<pubDate>Wed, 21 Jul 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
	</item>
	
</channel>
</rss>
